% !TeX TS-program = lualatex
\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}% Pour l'ajustement de la mise en page
\usepackage[pdfusetitle,hidelinks]{hyperref}
\usepackage[english]{french} % Pour les règles typographiques du français
\usepackage{polyglossia}
\setotherlanguage{greek}
\usepackage[series={},nocritical,noend,noeledsec,nofamiliar,noledgroup]{reledmac}
\usepackage{reledpar} % Package pour l'édition

\usepackage{fontspec} % 
\setmainfont{Liberation Serif}

\usepackage{sectsty}
\usepackage{xcolor}

% Redefine \section font
\sectionfont{\normalfont\scshape\color{gray}}


\begin{document}

\date{}
        \title{Commentarii In Epistolas D. Pavli Ad Timotheum : [Aretius, Benedictus], [1580]}
\maketitle

\begin{pages} 
\beginnumbering
        
\marginpar{[ p.8 ]}
\section*{COMMENTARIE }\pstart Sexto, quomodo cum seruis agendum, contra schismaticos, cum diuitibus, capite sexto, etc.  \pend\pstart Tertia pars Epilogi est capite sexto, versu vicesimo, repetit autem saepe iam ite- ratam exhortationem vt seductores diligen- ter caueat, et sanam doctrinam constanter tueatur.  \pendCAPVT I. \pstart C OMPLECTITVR salutatio- nem, et primum locum institutio- nis de sana doctrina constanter tuenda contra corruptelas Legis, itémque de vero vsu Legis.  \pend
\textit{Salutatio. }\pstart Titulus honesta et apposita ad rem prae- sentem constat salutatione: quia enim in- stituere voluit quomodo vtiliter huic Ec- clesiae praeesse debeat, operaepretium fuit initio amica salutatione, qua grata ipsi Timotheo exprimeret, cauerétque contra- ria. Et ipsa natura in omni sermone pri- mum locum tribuit salutationibus, post  \pend
\textbf{}
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.9 ]}\pstart quas demum solent inferre animi conceptio- nem.  \pend\pstart Tribus partibus constat haec salutatio, vt etiam in superioribus epistolis. Primum de se loquitur. Deinde, Timotheum ornat debi ta sua laude. Tertio, comprecatur eidem Do- mini dona, sine quibus, munus iniunctum fe- liciter non poterat exequi. Primum ad per- sonam scribentis, alterum ad personam cui seribitur, tertium ad comprecationem per- tinet.  \pend
\textit{Vers.1. Paulus Apostolus Iesu Christi se- cundum mandatum Dei saluatoris nostri, et Domini Iesu Christi spei nostrae. }\pstart De se primum loquitur pro more episto- lari, secundum quem nomen scribentis pri- mò exprimendum erat, ídque adeo constan- ter seruatum est, vt infimi quoque maximis Regibus et Imperatoribus scribentes, sua no- mmna Regum titulis praeponerent: donec praepostera illa adulatio regnare in Ecclesia Christi coepit, et hypocrisis sese extulit in lo cum Dei, hinc quaesita est gloria et splendo- ris dignitas in nominum praerogatiua, de qua alibi:nunc ad rem. Apostolus se commendat titulis muneris sui diuinitus accepti, non quod de vocatione sua dubitaret Timotheus, sed vt rebus maior accederet dignitas. Deinde quod vbique in omnibus suis epistolis hoc  \pend
\marginpar{[ p.10 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart seruet Apostolus: non fuit igitur ratio cur i- dem hic non praestaret. Itaque in rebus gra- uibus, loco et tempore pium est titulis sui mu neris sese commendare et insinuare aliis.  \pend\pstart Primum suum nomen exprimit: de nomi ne Pauli diximus in Prolegomenis in Epi- stolam ad Rom. Certum autem est Roma- num esse nomen: quando autem hoc assum- pserit, qua de causa, vti, certo sciri non potest: pobabilia tamen sunt quae de his tum affere- bamus. omittenda igitur harum rerum gra- uior disputatio, quia ad salutem nihil pro- dest, et curiosi est hominis anxie de his in- quirere.  \pend\pstart Apostolus sonat legatum, qui superioris alicuius domini profert, non sua mandata:ést- que in nouo Testamento personacum sum- mo imperio S. Sancti ad omnia quae pertinent ad functionem Ecclesiasticam ornata: adeò vt Prophetarum etiam munere fungeren- tur, et quidquid Euangelistae, Episcopi, pres- byteri, aliíque gradus praestarent, ipsi ordi- narent, vbique docebant, nouas Ecclesias in- stituebant his praeficiebant ministros, ordi- nabant interdum seniores, praescribebant formulam doctrinae et morum, et Sacramen- torum. Itaque nullo certo loco manebant, sed vbique respiciebant Ecclesias, nouásque ordinabant. Pastores vero in certis locis  \pend\pstart manebant, quos vocat Episcopos Aposto- lus, et postera aetas. Euangelistae iidem vi- dentur cum doctoribus qui Euangelium circunferebant: sed nos eos vocamus ho- die proprie Euangelistas, qui historiam Christi viuentis in his terris conscripserunt: et doctores prius scholarum est vocabulum: minister hodie solum Ecclesiae relictum est, de quibus alibi dictum est.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\textit{Secundum ordinationem. }\pstart Vocationis suae ad Apostolatum profert autorem Deum Patrem et Filium eius Ie- sum Christum. Deus Pater vt fons est om- nis boni, ex quo manauit aeternum Dei con- silium de saluandis electis. Ideo Pater dici- tur saluator, quia per Christum filium suum redemit mundum : filius autem dicitur spes, quia hunc vt mediatorem nobis proposi- tumspe amplectimur. Est igitur spes, in- dubitata expectatio vitae aeternae, ex Dei misericordia, quae in nos per filium media- torem tansfunditur.  \pend
\marginpar{[ p.11 ]}\pstart Ἐπιταγὴ, autem dicitur mandatum, in- structio, significans Apostoli doctrinam di- uinitus esse traditam, non natam apud ho- mines: ideo non potest non bona esse do- ctrina quam hic proferet. Superioris as- fert mandata, hoc est, Dei mittentis et ad hanc doctrinam ligat se, et Timotheum:  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.12 ]}\pstart ideo successores Apostolorum etiam hamc so- lam doctrinam proferre debent, et qui ab hac Ἐπιταγῇ  recedunt, non Apostolorum, sed apo- statarum successores habendi sunt.  \pend
\textit{2 Timotheo germano filio in fide. }\pstart Alter locus est salutationis, qui laudes Timothei continet, quem ornat titulis con- uenientibus, hoc est, virtutem illius celebrat. Est enim laus sermo magnitudinem virtutis exprimens, Ἔπαινος ἐστὶ λόγος ἐμφανίζων μέγεθος τῆς ἀρετῆς: et virtutem declaramus vel profe- rendo efficientia virtutem, vel eiusdem ef- fecta. Virtutem efficiunt parentes, pia edu- catio: quanquam non semper pui parentes pios alant liberos. Effecta autem virtutis sunt facta illustria. Ideo Timotheum hic laudans filium suum facit, significams pia institutione ad hanc felicitatem peruenisse, nec infeliciter impendisse hos labores, sed germanum factum, hoc est, in fide et religione Christiana inge- nuum et sincerum.  \pend\pstart Nomen Timothei, significat eum qui Deum honorat et colit. Indubie a piis pa- rentibus, auia Loide, et matre Eunica, ei im- positum fuit: non enim solenne erat adhuc, vt conuersi ad Christianismum alia assu- merent nomina. Nomen pium religioni conforme est, muneri respondens, quia diui- no consecratus est ministerio: quae res a Deo  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.13 ]}\pstart gubernatur, vt piorum parentum vota in impositione nominum dirigat ad felicem euentum.  \pend\pstart Germanum autem vocat, hoc est, ἄδολον, minime fucatum, simpliciter pium et vere Christianum, qui nihil aliud spectet quam cursum Christi. Magna est laus per se in in- tegritate.  \pend\pstart Filius dicitur in religione, item affectu: quia enim opera Pauli fuit rectè institutus in causa fidei, praestitit ei id quod pit paren- tes suis liberis imprimis solent praestare, hoc est, piam educationem et institutionem. Ideo pater illi fuit, quo sensu praeceptores discipu- lorum parentes dici possunt: deinde quia non minori affectu illum prosequutus est, et con- tra ipse filioli animo coluit Apostolum. Phi- lipp.2. velut cum patre filius mecum seruiuit in Euangelio. Inde ibidem dicitur ἰσόψυχος, hoc est, pari in me affectu, quo ego in illum praeditus sum.  \pend
\textit{ln fide. }\pstart Particula distinguit inter filios: alii enim sunt natur ales, sic Eunicae proprie fuit filius, et cuiusdam viri Graeci qui ordinarius fuit Eunicae maritus. alii institutione patres sunt, animo et studio iuuandi:sic praeceptores, tu- tores, omnésque benefactores parentum sunt loco. Sic Paulus in fidei causa pater eius fuit.  \pend
\marginpar{[ p.14 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Ac fides accipiatur pro tota religionis causa q.d.in religione Christiana, in Christianismo filius meus est.  \pend\pstart His laudibus illum ornat vt beneficiorum Dei eum admoneat: nihil enim hic comme- morat de quo per se Timotheus gloriari pos- sit. Deinde admonitus de his donis, eo ma- gis inflammabitur, et excitabitur studio ea retinendi, et erat amoris testificatio quoque non contemnenda: solent enim amici in a- micis libenter agnoscere virtutes, easque magi facere.  \pend
\textit{Gratia, misericordia et pax.. }\pstart Tertius locus salutationis, continems com- precationem. Porro tria comprecatur prop- ter morem hactenus vsurpatum in superio- ribus epistolis, forte amoris vehementia er- ga Timotheum excitatus: sunt autem omnia tria conseruantia dona Dei in Timotheo, adeoque talia sine quibus munus in Ecclesia Ephesina non possit vtiliter expedire.  \pend\pstart Xάρις, gratia, est vltronea Dei beneuolentia in Christo amplectentis nos nihil tale me- ritos. Ratio est, quia gratis facere dicuntur, quando rogati, non pro re aliqua, aut vt sibi quicquam qui faciunt subueniant, sed ei so- lum cui faciunt: ideoque vltronea est bene- uolentia, alioquin gratia non esset gratia. Ἔλεος , misericordia est. Apud Hebr. Chéfed et  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.15 ]}\pstart Rechem, commiseratio, dolor de alieno malo- quod malum ad nos quoque pertingere pos- se videatur. Sic quidem Philosophi defi- niunt, sed non satis commode ad hunc lo- cum. Malum enim humani generis nihil ad Deum, hoc est, non ad eum pertingere po- terat vt eum laederet: sed tota vis corrum- pentis mali effundebatur in hominis solius perniciem: Interim Deus commiserationis sensu tactus est. Itaque sic definiamus, Mi- sericordia est dolor de alieno malo, quod in- dignum videtur Deo, vt totum homi- nemcorrumpat: ideo malo remedium pro- tulit.  \pend\pstart Pax est omnimoda felicitas, qua animus redditur pacatus: vult enim natura sibi bene esse vt in actionibus sit εὐπραξία, in consiliis ὀρθότης, in vitae necessariis εὐπορία, quae om- nia conspirent in εὐδαιμονίαν quandam et αὐτάρκειαν, huius sensus reddit animum pa- catum. Ideo in solo Deo reperitur illa pax, ob id prudenter haec omnia ad Deum Pa- trem et Iesum Christum mediatorem refert. Pater reconciliatur nobis in filio, ideo filius est pacificator. Hinc pii in mediis periculis et aerumnis sese ad Deum hilares referunt, quia pax illa inuiolata manet, et ex hac pro- manans omnimoda felicitas.  \pend\pstart Hamc securitatem animi et summam felicitatem  \pend
\marginpar{[ p.16 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart ignorat mundus, ridétque pios vt stupidos, ac stultè transfert nomen felicitatis ac pacis ad externa quaedam subsidia opum, gloriae, formae, roboris, sanitatis et similium, in qui- bus nihil nec spei, nec constantiae reperiri potest in veris animi terroribus et aerumnis.  \pend
\textit{3. Quemadmodum te rogaui. }\pstart Secunda pars epistolae, quae complectitur instructionem secundum quam Timotheus omnia in Ecclesia Ephesina debet quam vi- gilantissimè administrare.  \pend\pstart Ac primus eius locus est, de sana doctri- na retinenda ac propaganda: cuius illa hic sunt membra. Initio quomodo haec defen- denda sit, et quae sint praecipuae eius labes. Deinde, agit de vero vsu Legis. Tertio, de sua vocatione et doctrinae veritate. Quartò, hinc erumpit in δοξολογίαν Dei. Quinto, re- dit ad Timotheum, quem nouis argumentis excitat ad vigilantiam in officio adhiben- dam. Haec quinque membra huius loci sunt. Nos de primo nunc agemus.  \pend\pstart Propositio est, Timotheo et omni Eccle- siarum ministro quam studiosissime curan- dum est, vt sanam doctrinam contra quasuis corruptelas quam constantissime tueantur. Et quia Apostolus hoc mandaturus est, prius idoneam personam ei Ecclesiae praefecit. Ideo discimus omnibus Ecclesiis (vt sint  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.17 ]}\pstart tutiores contra corruptelas) necessarium esse vt habeant manentes, et in eis haerentes mi- uistros idoneos. Ratio est, quia hoc Aposto- lus in Ephesina Ecclesia fecit, qui reliquit Ti- motheum manentem illic aliquandiu mini- strum. Sic in Creta reliquit Titum. Tit.1. vers.5. et Actor.14. vers.21.testatur in omni- bus Ecclesiis Paulum cum Barnaba consti- tuisse pastores et presbyteros.  \pend\pstart Propositionis ratio prima hinc petatur a fineconsilii Apostolici. Hoc fine relictus est Timotheus Ephesi, ergo in hoc diligenter debetincumbere. Sic valet ad generalem propositionem. Hoc fine constituuntur ministri in Ecclesiis vt sanam doctrinam tueantur con- tra corruptelas: ergo in hoc debent vigilanter incumbere. Quòd hoc fine sit istic relictus hinc probatur: quia proficiscens eum rogauit Vt maneret Ephesi, Act.2o. de hac profectio ne videtur loqui. Alii ad illam quae est 16. vel etiam ad hanc quae est cap.19. Act. referunt. Lector diiudicet ad quam possit aptissimè accommodari. Porro quod rogauit, mode- stiae Apostolicae argumentum est:rogat disci pulum cui mandare poterat, sed voluit prom ptum et spontaneum illis praeficere mini- strum, ideo vsus est potius suasoriis argumem- tis, quam Apostolica autoritate praecipiendo. Altera ratio est a genere corruptae do-  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.18 ]}\pstart ctrinae, seu forma ac materia, quae est έτεροδι- δασκαλεῖν : genus enim videtur significare omnium corruptelarum, quibus omnibus hoc proprium est quod dicitur ἕτερον, id est, a- lienum et peregrinum, cui opponitur γνήσιον, genuinum, quod consonum est sacrae Scripturae et conforme menti S.Sancti. Proprium sa- crae doctrinae est comprehendi sacris literis: proprium falsae doctrinae, est ab eo quod comprehensum est sacris literis alienum es- se. Et illud ἕτερον vel ad formam, vel ad ma- teriam referri potest. Ad materiam si refe- ras, tum sensus erit, ne alia doctrina, quam sa- cris literis expressa proferatur, hoc est, in his quaestionib subsistamus: quid.n.ad nos quan- do conditi sint Angeli, quis sit illorum ser- mo, quae inter illos politia et ordinum gra- dus? etc. Si ad formam referas, vetabit Apo- stolus hic, ne locos Scripturae noua interpre- tatione corrumpamus. Itaque et materia et formula explicandi ex Apostolica doctrina est depromenda: siquid aliunde afferatur siue in modo, siue in materia, id totum ἕτερον elt, et ob ld adusterinum ac pernicioium. Deinde expendatur contra quos valeat  \pend\pstart ista admonitio personam indefinito prono- mine notat, τισὶ quibusdam, significans non solum animi sui modestiam in taxandis re- probis, sed spem de illorum emendatione su-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.19 ]}\pstart peresse: nam mox infra desperatos ipsis no- minibus traducit, Alexandrum et Hymenaeum indubie quia hi iam plane reprobi et inemem- dabiles facti erant. isti autem quos indefinite hic taxat, nondum tales erant redditi. Praete- rea anceps est quoque hoc modo, quia tam ad auditores quam doctores referri potest. Et verbum ἐτεροδιδασκαλέῖν non abhorret ab v- traque corruptela, et pronomem τισὶ quoque. Itaque vtrinq.erat periculum huic Ecclesiae: certin erant falsi doctores Euamgelii corrupto- res per obseruationem Legis, et inter au- ditores qui faciles in hac re praeberent cor- ruptoribus aures. Vtrique malo vna est et eadem posita medicina, vigilantia scilicet Timothei.  \pend
\textit{4 Nec attedere fabulis. }\pstart Secundi argumenti est declaratio, nam illud ἕτερον deducit in suas vicinas species, quas in illa Ecclesia metuebat. Μυθικὸν est fi- ctum et fabulosum, cui opponitur το ἀληθὲς verum ac firmum, quod est perpetuum. His fabulis attendebent primum auditores. qui eis oblectabantur: deinde doctores qui do ctrinam ad fabulas accommodabant. De his fabulis Iudaicis vide adhuc Hebraeorum commenta in Legem, et Prophetas, quid de Adamo, de serpente, de Eua, de Ange- lis fabulentur notum est. Sic de Messia,  \pend
\marginpar{[ p.20 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart de Elia, de Leuiathan, et boue conuiuii mag- ni in aduentu Messiae, de ouo, de Sole, Luna, pudendas babent fabulas.  \pend\pstart Alterum est genealogiae praeposterum stu dium: dicuntur autem libri seu catalogi ge- neris certi per medios auos et attauos vsque ad primam stirpis originem, tales libri et ca- talogi erant necessarii ante Christi aduen- tum, vt constaret de certa Messiae linea. Ex his enim contexi debuit Christi Genealogia, et ex his scire poterat Paulus, quod esset de Tribu Beniamin. Post vero Christum natum abdendi erant, quia tota illa politia delenda fuit, et in Christo neque Iudaeus, neque Grae- cus quicquam valet, sed noua in Christo crea- tura: ideo diuina dispensatione hic damnan- tur, et olim Romae ab Imperatoribus exusti sunt. Vide locum de Genealogiis in Proble- matibus nostris.  \pend\pstart Tertia ratio est, a qualitate falsae doctri- nae, quia ei adhaeret ἀπέραντον, infinitum: sunt autem ἀπέραντα, ἀκαταληπτὰ, hoc est, compre- hendi non possunt nec vsu, nec intellectus certitudine. Omne autem tale est inutile et nocens, finita enim est et comprehensa salu- tis ratio: ergo omne infinitum est fugien- dum.  \pend\pstart Quarto, quaestiones exhibent magis quam aedificationem Dei in fide. Argumentum fir-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.21 ]}\pstart mum est ab vsu. Finis totius doctrinae est cer- ta vtilitas, hoc est, aedificatio: sed hanc non praestat aduersariorum doctrina, est igitur stu diose cauenda. ζητήσεις et οἰκοδομίαν opponit vt contraria: ideo ζίτησις hic est inutilis quae- stio, quales sunt nugae Iudaeorum, et poeta- rum, et bona pars narrationum in legenda pa- trum, ac vitis. Porro aedificatio consueta est Apostolo metaphora, qua significat profe- ctum in melius. Quo admouemur studium et conatum proficiendi in hac vita debere esse perpetuum: qui enim aedificat, non habet ab- solutam et perfectam domum. Ideo vt simus aliquando vera et viua Dei templa semper elaborandum est.  \pend\pstart Est autem ille profectus Deo referendus acceptus, ideo hic Dei dicitur aedificatio, cum mali semper in peius proficiant. Et est in fi- de, quia fides religionis nostrae fundamentum est, quod Christo nititur lapide angulari. I- deo aedificium nostrum in fide crescit, ad quam tota doctrina est accommodanda.  \pend
\textit{5 Finis autem mandati est charitas ex puro corde et conscientia bona etc. }\pstart Quinta ratio a fine, ad quem tota doctri- na est accommodanda: loquitur autem hic de fine intermedio, cum dicit finem manda- ti esse dilectionem. Est autem finis perfectio  \pend
\marginpar{[ p.22 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart rei, cuius gratia aliquid fit. Si finem igitur perfectionem accipias, tum finis Legis est Christus, vt loquitur ad Rom.10.versu 4. Sed est finis etiam intermedius, sic finis Le- gis est dilectio proximi. Est autem dilectio beneuolentia qua proximum amplectimur studio Dei, vel nostri quaerentes. Ad hanc beneuolentiam refertur tota lex, vt est Rom. 13.versu 9.10. et 1. Corinth.13. versu 4.5. Ga- lat.5. versu 14. Porro alius potest hic quo- que esse sensus: nam παραγγελία videtur sumi pro mandato Apostolico, hoc est, interpre- tandi formula, recte interpretandi Legem, quam potestatem dedit Timotheo, vt man- daret quibusdam ne aliam doctrinam doce- rent. Itaque libenter hic non pro Lege, quod tamen omnes faciunt, sed pro illo mandato Apostoli acciperem, vt hic esset sensus, Fi- nis autem mandati veri de recta Legis inter- pretatione, ac sinceritate doctrinae est dile- ctio: huc enim omnis doctrina referenda est, vt prosit proximo. Ideo dilectionis gra- dus seu causas primarias explicat, quae sunt cordis puritas. Dicitur cor cogitationum et sensuum fons, is igitur fons purus esse debet-vt puram hinc aquam proximus haurire possit : purum dicitur cor minimè fucatum, dolo carens, candide et ingenue agens.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart Deinde proximus est gradus, conscientia bona, hoc est, integra. Est conscientia pars memoriae, qua de actib. nostris bene aut male conscii sumus: haec quia mille testium est, ideo nos vel absoluit, vel reos agit coram Deo. Hac damnabantur Iudaei, Rom.2.V.1.qui ipsi fa- ciebant, quae in aliis damnabant. Eadem A- pololum Paulum absoluit, 1 Cor.4. versu 4. Nullius mihi conscius sum, sed in hoc non iustificatus sum. 2. Corinthiorum 1. versu 12. testimonium bonae conscientiae se habere gloriatur, hoc est, quae ipsum absoluat co- ram Deo.  \pend\pstart Tertio loco additur, FIDES NON FI- CTA, hoc est, quae viuida sit, significat fi- dei vocabulum late patere. Est enim quae- dam vera, quae Iacobo dicitur viua : alia perosa, ornata bonis fructibus bonorum operum, et per hanc imprimis declaratur llectio. Alia est hypocritica, quae Iacobo mortua dicitur, atque illa vel impudens est, carens omni studio bonorum ope- rum, qualis est in prophanis Christianis, qui de fide, hoc est, professione glorian- tur: interim autem petulanter viuunt, vt qui hodie de fidei iustitia gloriantur dis- solute viuentes. Vel est fuco tecta, qua- lis est in Pharisaica vita, hanc remouet hic. His tribus gradibus vera dilectio est  \pend
\marginpar{[ p.23 ]}
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.24 ]}\pstart instructa. Argumentum est contra seducto- res qui in docenda lege hos fines non obser- uant, ideo aberrant a dilectione, et hic toto caelo.  \pend
\textit{6 A quibus cam quidam. etc. }\pstart Sexta ratio ab exemplo et experientia. Vim habet argumentum a consequentibus et effectis. Aberrant a dilectionis proprieta- tibus, hinc inciderunt in vaniloquentiam: ergo illorum doctrina fugienda est, sed geminum est argumentum in verbis ἀστοχεῖν, significat sco- po ordinario aberrare, cui opponitur εὐτο- χεῖν, bene collimare, scopum probe attingere. Scopus doctrinae est aedificatio per dile- ctionem, quo illi aberrant: igitur studiose ca- uendi sunt. Alterum ab effectis, MATAEOLO- GIFACTI SVNT, μάταιον vitium est in omni re culpabile, vanitas, hinc ματαιολογία, sermo nis inanitas, cui nihil veri nec solidi subest. Hanc vanitatem parit is error doctorum legis: igitur cauenda illorum doctrina. Est etiam vis in verbo ἐκτρέπειν, quod sonat euertere vt igi tur a scopo legitimo aberrant, sic euertuntur a veritate, et excidunt a via regia, incidunt contra in vanitatem illam culpabilem.  \pend
\textit{7 Volentes esse legis doctores, etc. }\pstart Septimum argumeutum, quo vanitati addit ignorantiam crassam et satis impuden tem. Doctores Legis esse volunt, quo signifi- cat eos titulum hunc venari passim apud  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.25 ]}\pstart fideles, vt ipsi magni doctores habeantur, Rabbi dicantur, et magistri, quos confutat D. Christus Matth.23. Deinde cum hac ambi- tione coniuncta est insignis ignorantia, quae vbique quidem turpis est, turpissima autem in his qui religionis volunt esse doctores. Sic ad Gal.6. ver.13. Volunt vos circuncidi vt de carne vestra glorientur. Et paulo ante, Volunt spaciosi videri: et hoc loco ambitionem in eis notat. Ignorantia duobus modis notatur, μὴτι ἂ λέγουσι, μὴτε περι τίνων διαβεβαιοῦνται. Prius refero ad illorum explicationes de vsu Legis, ceremoniarum, circuncisionis, lotio- num, ieiunorum, et similium, in quorum lau- des et commendationes prolixe solebant de- clamare. Posterius vero, περὶ τίνων, ad locos controuersos cum Apostolo, vt de satisfactio- ne Christi, de merito mortis eius, de abroga- tione ceremoniarum, de circuncisione aboli- ta, de vocatione Gentium ad gratiam. Vtrun- que ignorant, hoc est, causas rerum tantarum nesciunt, vt cur data sit Lex, ad quid profue- rit citcuncisio, quare Christus aduenerit: in summa causas veras ignorant.  \pend\pstart Inde fit vt tanquam caeci contendant de rerum vmbris, corpus ipsum interim amit- tunt. Ac est illa ignorantia distinguenda: in aliis enim fuit affectata et crassa, vt adhuc est in multis, qui agnitae veritati contumaciter  \pend
\marginpar{[ p.26 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart resistunt, quales videntur fuisse isti Nomo- didascali, et bona pars Pharisaeorum apud Iu daeos. In aliis vero erat ex zelo Legis et glo- riae Dei, qui in his putabant violari gloriam et voluntatem Domini, de quorum numero etiam fuit Paulus, vt mox sequetur.  \pend
\textit{8 Scimus autem Legem esse bonam, etc. }\pstart Alterum membrum de vero Legis v- su subiicitur superioribus per praeoccupatio- nem. Nam Legis doctores statim excipiebant superiora, Paulum damnare Legem, adeo- que totam abolere. Respondet igitur huic ca- lumniae hoc loco, se id non facere, sed verum vsum, et veram interpretationem require- re: munit autem occupationem concessione, quod scilicet Lex sit bona. Hoc dixit se scire, q.d.in hac re se non opus habere doctore, sci- re id poterat ex institutione, qua ad pedes Gamalielis erat in Pharisaismo probe insti- tutus. Deinde bonam sciebat, quia a Deo au- tore latam sciebat: non potest autem a Deo aliquid mali hominibus dari. Praeterea vsum verumet finem Legis nouit, quem aduersarii igno- rabant, ideo totum hoc quond Lex bona sit, mul to melius nouit ipsis aduersariis. Deinde con- cessionem munit correctione, non enim absolute concedit bonam, sed cum conditione, S1 QVIS ILLA LEGITIME VTATVR, h.e. vsu bona est, sic abusu mala redditur: ideo ad vsum referem-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.27 ]}\pstart da sunt omnia. legitime vtitur Lege qui mentem legislatoris in illa respicit, et ad hanc mentem omnia refert. Mens autem Dei erat, vt Lex illa paedagogus esset ad Christum, quo veniente cessaret tota illa paedagogia, Gal.3.ideo conuin cuntur abusus omnes illi doctores Legis, qui Christo iam exhibito obtrudunt circumcisionem a- lasq. ceremonias tamquam ad salutem necessarias. Deinde alter vsus Legis, est monstrare pecca tum, de quo imprimis etiam constare debet. Verum hunc vsum ita exercet, vt ad Christum liberatorem a peccato impellat. Hinc Legi tribuitur, iram operari, ostendere peccatum, paedagogum esse ad Christum.  \pend
\textit{9 Sciẽs hoc, quod iusto lex nõ sit posita, etc. }\pstart Explicat propositum suum de vero vsu Legis, patefaciendo ad quos non ptineat. Non pertinet ad iustum, inquit, IVSTO LEX NON EST POSI TA, h.e. quatenus iustus est nemo Lege vrgem- dus est, sed quatenus peccator. Iam renati in Christo iusti sunt, imputatione beneficii Chri sti igitur ceremoniis non sunt onerandi, quod moralia attinet, nouos quoque motus in illis efficit S. Sanctus, vt sponte illa praestent quan tum homini est possibile. Itaque illis Lex non est posita. Iustus igitur hic accipitur pro illo qui Christi merito, et imputatione iam a dam- natione et iure peccati absolutus est, et liber pronunciatus. Sunt enim iustorum tres ordi- nes. Alii iusti sunt natura, talis Adam erat ante  \pend
\marginpar{[ p.28 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart lapsum: sed absolutissimum in humana na- tura habemus exemplum, filium Dei homi- nem Iesum Christum. Secundi ordinis sunt hypocritae, opinione iusti, de quibus dixit Christus Marc.2. Non veni vocare iustos, sci- licet sua opinione, cum tales minime sint na- tura. Tertii ordinis sunt imputatione iusti, de quibus hic loquitur, his Lex non est posita, cum in Christo finem Legis consecuti sint.  \pend\pstart Deinde sequitur in hoc versu θέσις, quibus scilicet Lex posita sit, hoc est, in quos et con- tra quos eius vsus imprimis valeat. Constat locus enumeratione. Ἄνομοι sunt exleges, qui aliis praescribunt quod ipsi minime prae- stant: vt in imperiis tyranni solent, et in Ec- clesia Christi Pontifex exlex esse vult ma- nifesto argumento tyrannidis Ecclesiasticae.  \pend\pstart Ἀνυποτακτοὶ, qui iugum ferre nesciunt, nul- lius imperio assueti, contumaces ad omnem disciplinam.  \pend\pstart Ἀσεβεῖς, impii, irreligiosi. Religio studium et solicita cura est sese approbandi Deo. Ab hac cura illi alieni sunt.  \pend\pstart Ἁμαρτωλοὶ, notorii sunt peccatores, quorum species quasdam mox referet, quales erant Publicani, et alii Christi conuictores, quos Pharisaei ei loco probri obiiciunt. Ἀνόσιοι, im- pii, qui studium honestae vitae negligunt quo Deo inseruiant. Βέβηλοι, prophani, impuri:  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.29 ]}\pstart Βήλος dicitur purus, βέβηλος, impurus: vt erant apud Graecos quaedam sacra βέβηλα nomi- nata, ad quae impurissimis quibusque lice- bat accedere. Πατραλώαι, parricidae: μη- τραλώαι, matricidae dicuntur. Quorum genus est ἀνδροφονία.  \pend
\textit{10 Scortatoribus, etc. }\pstart Persequitur catalogum impium. Scor- tatoribus, inquit, posita est, 2. ἀρσενοκοίταις: de his 1.Cor. 6.ver.9. 3. ἀνδραποδισταῖς, pla- glariis, ἀνδραποδίζειν significat virum pedicis irretire. Significans est scelus quo liberi ho- mines circunueniuntur, et per vim in serui- tutem rapiuntur. 4. ψεύσταις, mendaci- bus. 5. ἐπίορκος, periuris, de quibus in locis plenius. Hactenus enumeratio est absoluta: sequitur illius καθολικὴ σύλλειψις, vniuersalis clausula, vt siquid aliud sanae doctrinae oppo- situm est. Opponi sacrae doctrinae est ἑτερο- διθασκαλεῖν, quod prius νομοδιδασκάλοις tri- buit, cuius notae sunt τὸ μυθικόν, τὸ ἀπέραντον, τὸ  ζητητικόν, τὸ ἀνοικοδόμητόν. His coniungit iam quidquid in moribus est ἄνομον, qualia sunt enumerata iam capita.  \pend
\textit{II Secundum Euangelium, etc. }\pstart Ostendit vnde sana doctrina sit peten- da, scilicet ex Euangelio. Itaque et sana Le- gis interpretatio hinc petenda est. Dicitur  \pend
\marginpar{[ p.30 ]}
\section*{COMMENTA.RII }\pstart autem Euangelium gloriae, vel quia est glo- riosa doctrina, hoc est, praestantissima, nec vn quam sati laudata.  \pend\pstart Et sane praestantissima est, quia integrales duas partes sanae doctrinae complectitur, poe- nitentiam scilicet et remissionem: patefecit enim peccatum et ob id Legem docet, dein de monstrat peccatorum remedium et remis- sionem in Christo ostendit. Deinde haec capita clare et pure docet, sine omnibus typis ac ce- remoniis, secus faciebat vetus Testamentum: sed potest hic etiam esse sensus, Euangelium gloriae dici a subiecto, hoc est, quod Dei glo- riam imprimis illustrat, atq. huc facit cohaerems comma, BEATI DEI, q. d. explicat Dei beati veram gloriam. Sed et hinc conuincitur, quod haec doctrina sit praestantissima: ratio est, quia Dei gloriam illustrat. Sita autem est gloria Dei in claritate, amplitudine etefficacia, qui- bus modis luculenter sese patefecit in Euan- gelio. Beatus dicitur Deus, quia nos beatos ef ficit per praedicationem Euangelii, et haec bea- mtudo reuciata noois elt ln Euangeno.  \pend\pstart Ad hanc doctrinam igitur, vt sanam alli- gat Timotheum et omnes pios, cuius mini- sterium ipsi concreditum est.  \pend
\textit{12. Et gratiam habeo, etc. }\pstart Tertium membrum de sua vocatione dis- serit. Cohaeret autem pulchre superioribus,  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TI MOTH. }
\marginpar{[ p.31 ]}\pstart in quibus doctrinae sanitatem suo Euangelio alligauit. Ideo iam de vocatione nonnihil dis- serit: praedicat autem hic insignem Dei mi- sericordiam, ideo a gratiarum actione ordi- tur. Obseruandus est hic vocationis Aposto- licae author, Christus Iesus: ideo non potest non augustum et magnificum esse munus. Gra- uae autem non meriti esse indicat phrasis, πιςτὸν ἡγήσατο, fidelem reputauit, scil. quum natura talis nonessem: ideo supra dixit ἑπιςτεόθην passiua forma Alterum Christi beneficium, quod cum officio nouo, nouas addit vires, quo pertinet illud τοῖς ἀδυναμώσαντι: hoc non praestare pos- sunt homines, qui officium quidem conmittunt, fed ingenium et vires non possunt addere. Humc ordinem Apostolus mutauit, et praedicat primum posterius, h.e. vires in docendo, ꝙa mira- bilis erat successus coniumctus doctrinae Paulinae. Hinc demũ ascendit ad eius veram causam.  \pend
\textit{13 Qui prius erant, etc. }\pstart Vt illustrissimum reddat Dei in se beneficium, se prius ad ima deprimit. Habes hic illustre exemplum confessionis peccatorum. Tria autem enormia fatetur peccata: primo, quod fuerit blasphemus: deinde, quod persecutor, ettertio calumniator. His tantis scele ribus nihil oppo nit aliud quam nudam Dei misericordiam. Ἠλεή- θην, inquit, misericordiam sum assecutus, non re- pudiando oblatam misericordiam. Addit tamen aliquam rationem, QVIA IGNORANS FECI,  \pend
\marginpar{[ p.32 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart ignorantia non crassa et affectata, et zelo Le- gis patriae excitata: leuius tamen peccat qui per ignorantiam labitur: attamem et is fatetur peccatum suum, ideo ne his quidem aliud subuenire potest, quam nuda Dei miseratio. In Iudaeis cum ignorantia coniunctum fuit odium bonae causae, ideo nec oblatam gratiam admiserunt. Obseruetur hic discrimen pec- cantium:alia nuda ignorantia, alii etiam odio peccant.  \pend
\textit{14 Superabundauit autem gratia, etc. }\pstart Iterum peccatis suis opponit, non ali- quod meritum, sed nudam Dei misericordiam, vt doceat quae esset vera causa remissionis peccatorum. Obserua hic antithesin pecca- torum et gratiae: quanquam illa grauissima sint, tamen gratia longe maior est, quod ele- ganter exprimit verbum ὐπερεπλεόνασε, quasi dicat, infinitis modis maior est gratia, poten- tior, amplior, validior: adeo vt maximo pec- cato longe maior fit. Fit autem in regenera- tione, quando corda sanctorum illustrantur S.Sancto vrgente ipsos fide et dilectione.  \pend
\textit{15 Fidus est sermo, etc. }\pstart Regulam generalem tradit de remis- sione peccatorum, ac proponit in ea veram causam efficientem, scilicet Christum. Ac membra illius duo sunt: remedium et eius  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.33 ]}\pstart laus, a laude incipit. FIDVS SERMO, πιστὸς λό- γος , hoc est, doctrina fide digna, vel ἀξιόπιστος, digna cui credatur: ideo πιστὸν interpretatur per posterius conma, omni receptione dignus, hoc est, praestantissima haec est doctrina, et aurea sententia, digna quae scribatur aureis literis, ac publice decantetur: nulla enim lin- qua, nullus sermo, nulla eloquentia pro meri- us hanc efferre potest. Summa, omni humana commendatione superior est.  \pend\pstart Sequitur laudem ipsa sententia. IESVS CHRISTVS VENIT IN HVNC MVN- DVM PECCATORES SALVOS FA- CERE. Haec vera est doctrina de remissio- ne peccatorum coram Deo, ac alterum caput sanae doctrinae, scilicet de remedio peccati. Legis doctores solum peccatum monstrabant, nihil de Christi merito, in quo verum latet reme- dium: ideo huc trahit etiam Legis verum vsum, veramque eius interpretationem.  \pend\pstart Loquitur de Christi aduentu in carnem, quem commendat a fructu et vsu, seu fine, qui est saluos facere peccatores. Ἁμαρτωλοὶ di- cuntur notorii peccatores, quales Publicani erant apud Iudaeos, fornicaria illa mulier, et similes qui peccatum suum negare non pote- rant : tales etiam soli apud Christum reme- dium receperunt, hoc est, qui suam iniustitiam fatentur. Reliqui quanuis et ipsi peccatores  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.34 ]}\pstart sint, tamen non prodest illis Christus, quan- doquidem peccatum non agnoscunt, imo sibi iusti videntur.  \pend\pstart Sonat Christus vnctum, et recte, habet e- nim vnctionem multiplicem. Prima huma- nitatis est in humilitate, secundum quam ho- mo verus natus est. Altera est ministerii et officii propria, quae declarata est in Baptis- mo: tum enim nobis vt doctor commenda- tus est a Deo Patre. Tertia, est dignitatis, se- cundum quam vt rex vnctus est. Est enim non solum Pontifex noster, sed etiam rex. Hanc declarauit in die Palmarum, quando se Iudaeis tanquam rex obtulit, talis olim redi- bit iudex.  \pend\pstart De prima et secunda vnctione hic loqui- tur, VENIT SALVARE PECCATORES. Sic Ioan.3.ver.14. Vt Moses exaltauit serpentem, sic oportet exaltari filium hominis, vt omnis qui credit in illum non pereat, sed habeat vitam aeternam. Hinc dicitur saluator mundi, hostia pro peccatis nostris, redemptor, etc.  \pend
\textit{Quorum ego sum primus. }\pstart Communi regulae sese inuoluit: atque hic verus scripturae vsus est, vt nobis applice- mus salutaria, quo spem habeamus de salute nostra. Obserua autem in confessione pecca- torum promptitudinem: dicit, EGO SVM PRIMVS PECCATORVM, non vti-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.35 ]}\pstart que primus erat, ante illum infiniti fuerant, et fuerat primus Adam ante quem erat pecca- trix Eua. Quos omnes praeterit ac se primum facit non ordine, sed magnitudine: ac si dicat, maximus sum, μέγισος. Iudicio certe suo, cui mirum in modum displicebat prior illa conuersatio fuerat blasphemus, persecutor ac calumniator : maximus igitur erat in suis o- culis, adeo vt reliquorum delicta parua vide- rentur : ratio, quia illa Paulum non preme- bant, cuique enim grauissimum est onus quod suis impositum est humeris. Deinde primus dicitur, quia non dubitat primus es- se in ordine confitentium: vt si censura sit subeunda ad tribunal Christi, paratus est pri- mo loco accedere, et fateri sua scelera, simul- que ambire Domini gratiam. Discamus igi- tur exemplo Apostoli, libenter fateri Domi- no peccata nostra, et ex animo, sic facilior e- rit venia. Contra in donis celebrandis liben- ter nos humiliemus: sic Apostolus vt hic se maximum facit peccatorem, ita alibi mini- mum Apostolorum, et qui non sit dignus qui vocetur Apostolus. Interim de effectu gloria tur in Domino, quod plus aliis laborarit. In peccato igitur maximus, in ministerio mini- mus, vbiq. tamẽ inter homines magnus erat.  \pend
\marginpar{[ p.36 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Repetit suum exemplum, vt aliis prosit. Ostendit autem fines Dei quos respexerit in Pauli vocatione. Duo sunt cohaerentes: prior est, vt extaret exemplum illustre diuinae longa- nimitatis, quae vbique homines ad poeniten- tiam inuitat. Rom.2.ver.4. hanc quasi totam in Pauli vocatione effudit: amplificat enim peccatum suum, vt illustris sit Dei miseratio. Et obserua Christo tribui illam summam mi- sericordiae potestatem, ex quo Deus probe- tur: solius enim Dei est summo peccatori, qualis fuerat Paulus summam communicare gratiam. Alter finis est, vt pii haberent formu- lam iustificationis per fidem. Prior finis ad omnes pertinet etiam incredulos: nam lon- ganimitas omnibus offertur, sic Pharaoni, Iu- dae, Sauli, similibusque oblata est. Sed fide il- lam amplecti non omnium est, ideo hic finis ad electos tantum spectat. Ac suum exem- plum vocat ὐποτόπωσιν, hoc est, illustrem et viuam rei demonstrationem, quales sunt pi- cturae Mathematicorum, quibus demonstrant suas propositiones: vocant hoc πρὸ ὀμμάτων ποιέῖν, rem ad viuum oculis subiicere. Tale exemplum est etiam Matthaei, Zacchaei, la- tronis in cruce, et similium: sic de Abrahae exemplo loquitur Rom.4.ver.24. Colligantur hic causae Iustificationis ac Re-  \pend\pstart missionis peccatorum: vera causa efficiens  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.37 ]}\pstart est Dei misericordia: organica est Christi sa- tisfactio: formalis a parte peccatoris peccasse per ignorantiam in ignorantia, vers.13. finalis autem, extare exempla apud posteritatem ve- rae doctrinae in lac quaestione, etc.  \pend
\textit{17 Regi autem seculorum, etc. }\pstart Quartum membrum, quo loco supe- riorem concludit, de gratuita remissione peccatorum per Christi meritum. Habet au- temlocus hic illustrem δοξολόγιαν, in quam crumpit ἐκφωνήσει: nam animus considera- tione tanti beneficii superatur, vt non habeat quodaddat. Cum igitur verbis destituitur, rerum autem pondere premitur exclamat, Obseruanda hic sunt Dei epitheta, seu potius Domini Christi, ad quem malo haec referre. Nam de filio dixit hactenus, cui tribuit facul- tatem remittendi peccata, summam miseri- cordiam, longanimitatem, et sanctorum in psum spem. Ideo de filio etiam hanc excla- mationem accipio. Rex dicitur quia sui po- puli fundamentum est et vere basis, Βάσις τοῦ λαοῦ ἀιτοῦ. Seculorum autem rex est, hoc est, om- nium aetatum: et αἰώνων ante conditum mun- dum, quasi dicat, aeterno. Ἀόρατος dicitur, non solum respectu diuinae naturae, qua Deum ne- mo vidit vnquam, sed etiam nunc respectu humanae, quia ex humanis subduxit se, residems ad dextram Deiin caelestibus, vnde aliquan-  \pend
\marginpar{[ p.36 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart do visibilem expectamus. Ἄφθαpτος autem v- triusque naturae respectu quatenus erat Deus semper fuit et est ἄρθαρτος: sed quatenus ho- mo natus fuit et deputatus ad sacrificium re- demptionis nostrae, mortalis fuit homo, veré- que mortuus, quo respectu corruptioni potest dici obnoxius: corruptione pro morte acce- pta, vsu vero et duratione satisfactionis vere est ἄφθαρτος. Nunc quoque in gloria, Chri- stus homo vere est, eritque semper ἄφθαρτος, quales nos post resurrectionem corporum quo- que erimus. SOLI SAPIEN TI DEO. Deus vere est et dicitur Christus: solus autem sapiens, quia Deus, cuius respectu omnium hominum sapientia nihil est, mera stultitia est. Eandem phrasim vide ad Rom.16.ver.27. Basilius epistola 141. interpretatur μόνον per ἕνα, ac μόνος et εἷς  de natura diuina dici affir- mat, vt euertat Arrianorum interpretatio nem.  \pend
\textit{18 Hoc mandatum, etc. }\pstart Quintum membrum, quo tandem re dit ad principalem scopum orationis, qui est, Timotheo commendare curam sanae doctri- nae. Itaque repetatur hic propositio, de qua sup.ver.3. Timotheus quam vigilantissimus debet esse custos sanae doctrinae. Mandatum accipiatur de Apostoli hoc praecepto, man- dantis ei conseruationem sanae doctrinae  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.39 ]}\pstart contra omnes corruptelas. Hoc illi tradit quasi depositum: in eo igitur debet esse vigi- lans et fidelis. Rationes igitur sunt Propo- sitionis: Quia sana doctrina depositum est Apostolicum, hoc est, diuinitus traditum et mandatum, vt purum ad posteritatem trans- mittatur. Deinde specialis est a qualitate vo- cauonis, quia non temere, sed graui iudicio magnorum virorum ad hoc vocatus est: de- betigitur operam dare, vt spei satisfaciat. Hocsensu accipio hic, Prophetias in ipsum Timotheum deducentes. Prophetia iudi- cium est piorum virorum praedicentium eum fore custodem fidelem sanae doctrinae.  \pend\pstart Siquaeras vbi fint talia iudicia, profero ti- bi ex Act.16. Vbi fratres Iconii et Lystris ei bonum de derunt testimonium: inter hoc in- telligo fuisse aliquos Prophetico spiritu prae- ditos, qualia sunt testimonia Act.12.et 13. Et est Prophetia non solum de futuris, sed de prae- sentibus quoque recte statuere, et in electione ministrorum imprimis valet illa facultas recte coniiciendi, qui vtiles sint futuri Ecclesiae, qui minus: tali iudicio fuit electus Timo- theus. Tertio, quia functio ista est mili- tia quaedam: igitur vigilantem esse oportet. Militiae titulus de periculis nos admonet: ministri milites sunt antesignani, et du- ces auditorum : in qua re maius etiam est  \pend
\marginpar{[ p.40 ]}
\section*{COMMENTARII }
\textit{19 Habens fidem et bonam etc. }\pstart Vt pulchra possit esse Timothei mili- tia circunscribit illius quasi limites, q.d. duo imprimis spectabis in officio tuo, fidem scili- cet et bonam conscientiam, quibus seruatis gloriosa erit tua militia, vt eisdem amissis foe da et turpis sequetur fuga. Et faciunt haec eadem ad argumenta: sunt enim ista praesi- dia maxima quibus nititur in exequendo suo officio.  \pend\pstart Quarta igitur ratio est. Quia habes fidem, hoc est, rationem sanae doctrinae, quam hic omnino per sidem accipere conuenit, quasi dicat, nota est tibi formula sanae doctrinae, er- go illam vigilanter retine in tua Ecclesia, fa- cilius autem conseruatur si nota sit sana do- ctrina: nota autem ei erat ex Apostoli insti- tutione: notam habes, ergo facile defendes si fueris vigilans.  \pend\pstart Quinto, ET BONAM CONSCIEN- TIAM. Praesidium alterum est ad victoriam, et meta recte agendi in hac militia. Bona  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart conscientia est in ministro qua nihil agit pe- tulanter, nihil ambitiose, nihil temere: hanc siconseruat, ingens praesidium ad res vtiliter administrandi in Ecclesia. Hanc commendat a periculoso. QVAM NONNVLLI REPVDIAN- TES, CIRCA FIDEM NAVFRACIVM FECE- RVNT: ergo studiose conseruanda est consciem dae integritas, quia hac amissa, simul perit fi- des hoc est, formula sanae doctrinae. Id con- fiderent diligenter ministri.  \pend
\textit{20 Ex quibus est Hymenaeus, etc. }\pstart Rem illustrat exemplis: tristissimi sunt illi casus in ministerio, praesertim in graui- bus viris quales isti fuerunt. De Hymenaeo vide infra 2. Timoth. cap. secundo, negauit resurrectionem carnis, quod illi irr epsit ex a- missa bona conscientia. Sequitur hinc poena corruptae doctrinae, et sauciatae conscientiae. TRADIDIT EOS SATANAE, quae erat pote- stas Apostolis tradita, puniendi palam con- tumaces et vice politici magistratus. Po- stea aucta Ecclesia, et reddito magistratu politico desiit vt alia multa. Postea ad Ex- communicationem etiam hoc applicarunt, ae distinxerunt in minorem et maiorem: minoris hos gradus constituerunt, priuatam admonitionem, admonitionem factam per mnistros Ecclesiae, demum submouere a  \pend
\marginpar{[ p.41 ]}
\marginpar{[ p.42 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Sacramentis donec resipiscat.  \pend\pstart Maiorem vocarunt seclusionem ab omni licito actu: non multum differt ab anathe- mate, quod pronunciari debebat solum in eos, qui in S.Sanctum finaliter peccassent, damnationisque suae aeternae non dubia de- dissent argumenta. Id poterant Apostoli, po- stera Ecclesia non ita facile in homines pri- uatos pronuntiauit, quia semper spes Eccle- siae est de emendatione, etc. Vide locum de Excommunicatione.  \pend
\textit{CAPVT II. }
\textbf{D }\pstart Vo sunt fidelium officia in publicis coetibus: audire sanam doctrinam ex verbo Dei, et cum toto coetu preces ad Dominum fundere. De priore iam actum est capite primo. Nunc ad alterum descendit, admonens Timo- theum vt suis author sit in Ephesina Ecclesia, vt in precibus seruent εὐταξίαν pietati con- gruentem, praesertim quum Ecclesiae ad- huc omnes sub infidelibus agerent magi- stratibus.  \pend\pstart Et quia in coetibus publicis quoque orant  \pend
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.33 ]}\pstart mulieres, adhuc tamenforte Ethnico more, parum decore sese gererent, his praescribit suum quoddam decorum, quod eis omni- no seruandum est, vt in vestitu omnis desit luxus, et superbiae suspicio, in religione domi- nandi ambitio. Atque haec duo membra isto capite explicantur.  \pend\pstart Propositio illa sit: Timotheo, et ob id om- ni Ecclesiarum ministro curandum est vt preces in coetibus publicis decenter et pie fiant. Fient autem decenter, 1.si certam habeant formulam. 2. si fiant pro his, pro quibus orandum est. 3.si certo et ordinario fine. 4. si honestis de causis impellantur ho- mines ad orandum. 5.si ab his fiant, quo- rum interest imprimis.6.si denique suo loco et modo.  \pend\pstart Quum igitur Apostolus de oratione ad- moneret, has circunstantias omnes, breui- ter quidem, sed diligenter explicuit, quas nos etiam ordine notabimus.  \pend
\textit{Vers.1. Adhortor igitur ante omnia vt fiant deprecationes, etc. }\pstart Exordium secundi loci ducit ab ipsa statim propositione: curandum ei, vt preces fiant. Miscet propositioni suam authori- tatem, vt hortetur ad rem tam piam: neces- sariam autem indicat dum hortatur vt fiant πρῶτον πάντων.i.ante omnia, non quidem sine  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.44 ]}\pstart cura sanae doctrinae, quae vtique prima esse debet, sed cum illa semper orationis haben- dam esse rationem: quod ita constanter sem- per seruauit et adhuc seruet Ecclesia, vt nun- quam ad audiendum verbum conueniat quin preces simul tum ante sanae doctrinae expli- cationem, tum etiam post illam, fundantur ad Dominum. Particulam igitur πρῶτον πάν- των, simpliciter ad rei necessitatem refero et coniungo explicationi sanae doctrinae: aliis etiam minutioribus conuentum occupationi- bus praefero ista duo. Hactenus propositio quam explicatius priùs posuimus.  \pend\pstart Deinde sequitur circunstantiarum consi- deratio, vt enim decenter et pie fiant, scire oportet primo quid in oratione nobis sit con- cipiendum. Id ostendit Apostolus quadam specierum enumeratione. Ordiamur rem a toto genere.  \pend\pstart Oratio est actio piae mentis confugientis ad Dominum pro remissione peccatorum et auxilio pie et feliciter quoque viuendi in hac terra. Species eius hic exprimuntur qua- tuor: δέησις orationis species est, qua animus petit a malis vrgentibus per Dominum li- berari, nec refert vtrum malum hoc ad ip- sum, vel ad alium, adeoque totam Ecclesiam, aut Remp. concernat. Προσευχὴ autem est qua bona largiri nobis  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.45 ]}\pstart petimus, imprimis corpori necessaria quae in oratione solet animus magis necessariis sub- iicere quasi secundaria in votis.  \pend\pstart Ἐντεύξις, qua de iniuria illata conqueri- mur, proque aduersariis simul intercedimus. Εὐχαριστία pro acceptis beneficiis Deo agit gratias, vt simul se Deo approbet grati animi fignificatione. Haec diuisio ex Apostolo hic colligitur, ac presenti instituto facile accom- modari potest: nam ἐντεύξις proprie pro Ec- clesiis fiebat, quae in persecutione erant aut tandem veniebant: δέησις pro imperio, pro magistratu singularum Ecclesiarum: προσευχὴ ingenere pro beneficiis accipiendis, quemi- admodum εὐχαρισςτία pro acceptis gratias agit. Aliam diuisionem vide in Locis no- stris.  \pend
\textit{Pro omnibus hominibus. }\pstart Alterum est scitu necessarium, pro qui- bus orandum sit. Fideles primi ex Iudaeis vix admittebant in communionem salutis Ethnicos, vana adhuc laborantes persuasio- ne de Iudaeorum praerogatiua in Messiae be- neficiis. Ideo facile etiam pro aliis infideli- bus non orabant: humc igitur scrupulum hic iubet deponere, cum docet pietatis esse pro omni- bus hominibus orare. Atque hac re Christia- ni superant alias omnes sectas. Iudaei ad huc pro Israële fundunt preces, reliquos  \pend
\marginpar{[ p.46 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart omnes execrantur in suis precibus : idem fa- ciunt Turcae, soli Christiani pro infidelibus orant. Itaque pietatis nostrae, adeoque verae proprium est pro omnibus hominibus orare, quod accipio non solum de specie in genere, sed de personis, hoc est, nullum esse debere mihi tam abominabilem hostem pro cuius salute non debeam Deum rogare.  \pend
\textit{2 Pro regibus et omnibus in eminen- tia constitutis: vt placidam ac quietam vi- tam degamus cum omni pietate, etc. }\pstart Totum posuit, id iam deducit ad eam spe- ciem quae poterat esse controuersa. Orare pro domesticis fidei non iubet, quia sine moni- tore hoc faciendum esse nouerant: verum pro impio Caesare, pro infidelibus magistra- tibus orandum esse non satis illis notum fuis- se apparet, de hoc igitur admonet. Reges ac- cipio hic imprimis imperii Romani admi- nistratorem Caesarem, deinde ei subiectos monarchas, et si qui erant extra imperii fi- nes noti et ignoti monarchae. In eminentia vere constituti sunt Proconsules prouincia- rum, Praetores, singularum etiam vrbium proprii magistratus et officiarii: qui omnes precibus sunt Domino commendandi. Pri- mum hic astruitur magistratus, vt cuius non possit non diuina esse ordinatio, cum pro his  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.47 ]}\pstart Deus sit rogandus. Deinde impios non indi- gnos esse nostra intercessione, item de nullis re- probis facile desperandum cum indiscrimi- natim pro his omnibus orandum sit. Com- plemus hoc modo Christi mandatum, vt ho- sti benefaciamus, praecipientis.  \pend
\textit{Vt tranquillam et quietam, etc. }\pstart Tertio loco indicat quo fine sit orandum. Primo vt tramquillam vitam degamus, hoc est, pro pace publica Reip. nam sub illius alis tuti possunt esse fideles. Ideo rogandus est Deus, vt sem- per aliquod hospitium piis excitet, vbi tuto illi seruire possint. H'ρεμία, tramquillitas est, qualis in mari caelo sereno apparet, vbi mare placi- dum est, et sibi relictum ab externis causis mo- tuum liberum : ἠσυχία autem tramquillitas animi, v- bi intra se etiam nihil habet quod perturbatio- ni dare possit occasionem: pax igitur tutissima est, vbi ab externis et domesticis seditionibus tuti sumus. Εὐσέβεια, certa est colendi Deum ra- tio Σεμινότης autem honestae vitae ac morum. Ita- que ad hos duos fines acconmodari debent pre- ces piorum ad conseruationem verae pietatis, et ad honestatem vitae: et quia ad hoc etiam pro magistratibus orandum est, patet magi- stratum vtriusque custodem esse, verae scili- cet doctrinae, et honestatis vitae, in vtraque conseruanda est subditis pax. Similia habes  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.48 ]}\pstart Ierem.2.9. vbi iubet pro statu et pace Baby- lonis orare Iudaeos, vt et ipsi pacem habeant.  \pend
\textit{3 Hoc enim bonumn est,etc. }\pstart Quarto loco admonet de causis impel- lentibus ad orandum. Colligendae sunt hic rationes propter quas ad preces compelli- mur: nos ex Apostolo eas indicabimus. Pri- mum igitur rei honestas nos ad id debet mo uere. Καλὸν dicitur natura honestum, pulchrum et vtile: orare pro omnibus natura est hone- stum, igitur studiose est faciendum. Dein- de, quia est Deo gratum et acceptum: debent autem pii tanquam filii Dei imprimis res- picere ad Dei voluntatem, vt omnia sua ad hanc accommodent. Tertio, quia Deus omnes homines vult saluos fieri: ergo nos pro omnium salute et conuersione orare de- bemus, cur enim non orabis pro eo quem Deus velit saluari? Et omnes homines non solum de tota specie accipio, hoc est, vt ex ommb. nationib. aliquos velit saluari, sed de indiuiduis omnib. vult. n.omnes saluos fieri reuera, sed conditione hac vt poenitentiam a- gant, et se conuertant ad Christum filium Dei: sic voluit saluari etiam Cainum, Pha- raonem, Iudam, verum quia in desperatio- ne manserunt, contempta omni pia admo- nitione, merito damnantur. Sic interpretatur hanc clausulam D. Ambrosius, vt dicat sub-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.49 ]}\pstart esse conditionem, secundum quam prorsus nemini salutem negat Deus, ea omnino ne- cessaria est subintelligenda. Quarto, non solum omnes vult saluari simpliciter, sed in hac vita quoque omnes vult peruenire ad co gnitionem veritatis. Veritas Christus est, i- pso dicente, Ego sum via et veritas. Itaque ad Christi cognitionem omnes vult perue nre:in hac latet etiam verus Dei cultus, ve- ra adorat io, sui cognitio, peccati, beneficio- rum Christi, et ratio vera salutis. Haec tanta bona Deus omnibus offert sine inuidia aut personarum respectu: quod vero non omnes ea bona amplectuntur, non Dei offerentis, sed hominum est repudiantium.  \pend\pstart Quinto, VNVS TANTVM EST DEVS, scili- cet omnium nationum et hominum: ergo pro omnibus ad vnum Deum est orandum. Videtur respicere Apostolus ad Iudaeorum falsam persuasionem cupientium Gentes excludere a Dei gratia: sic Rom.3.inquit, Num Iudaeorum saltem Deus est, an non et Gentium? vtique et Gentium, igitur salus Gentium Deo quoque curae est, et ideo pro his infidelibus adhuc serio est orandum. Sexto, VNVS ETIAM SOLVM EST MEDIATOR : ergo ab hoc non sunt ar cendae Gentes. Vt enim vnus tantum est Deus omnium hominum: ex quo efficitur  \pend
\marginpar{[ p.50 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart curam omnium ad hunc vnum pertinere, sic quia vnus tantum est mediator: consequens est, omnium peccatorum causam ad hunc vnum esse deferendam. Deus ille vnus om- nes homines damnandi habet ius, quia in il- lum omnes peccarunt, nunc si multi essent mediatores, alii aliis modis possent reconci- liari, nec esset necessum Christianos pro om- nibus orare: at solum vnus est mediator, ille Christus Dei filius a quo pii dicuntur Chri- stiani, ergo vt omnes ad hunc vnum media- torem conuertantur pro illis orandum est. Ac mediatoris officium in Christo accipio, de tota persona Christi, hoc est, vt sit mediator respectu vtriusque naturae, diuinae et huma- nae. Sic interpretatur locum hunc Chryso- stomus, et alii, etc. Vide Locos.  \pend
\textit{6 Qui dedit semetipsum, etc. }\pstart Explicat plenius hanc causam forma- lem salutis nostrae: λύτρον dicitur redemptio- nis pretium: ἀντίλυτρον vero cum alius soluit quod reus non poterat, vt in bello cum ca- put capite, vita vnius alterius morte redi- mitur, etc.  \pend\pstart Ac latet hic nouum argumentum, Cur pro omnibus sit orandum. Ratio est, quia D. Christus pro omnibus passus est. Cur igitur dubitares pro omnibus orare , quum Christus non dubitarit pro omnibus |mori?  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.5 ]}\pstart Mortuus est autem pro omnibus, vt hic lo- quitur Apostolus, nec impedit hoc quod non omnes mortis beneficium amplectun- tur. Quia suo malo et vitio naturae suae ob- latam gratiam aspernantur, non aliqua Dei culpa. It aque nec nos pigeat pro omnibus o- rare etiam pro perditissimis nebulonibus, et tyrannis, quanuis nihilo reddantur meliores 1e ue nostris.  \pend
\textit{Temporibus propriis. }\pstart Accipio defignata tempora, quando scili cet Christus nasci, pati pro nobis, et praedi- cari in toto orbe debuit: sic loquitur ad Tit. Leverte-  \pend
\textit{7 In quod ego constitutus sum etc. }\pstart Digressiunculam continuat etiam sui muneris annexa mentione. Sumatur hinc o- ctaua ratio, Cur pro impiis Ethnicis sit oran- dum. Ratio est, quia Deus illi singularem A- postolum constituit, per quem conuerteren- tur:ergo digni sunt pro quibus oretur. Item dignos iudicat Apostolatu peculiari: et Apo- stolus Paulus dignos iudicat pro quibus tot obeat labores:ergo nos dignos iudicemus no stris precibus.  \pend
\textit{8 Volo igitur viro orare, etc. }\pstart Redit ad institutum, ac infert πρòς τὴν θέσιν rationes suas. Est quinta orationis cir- cunstantia, a quibus orandum sit. A viris  \pend
\marginpar{[ p.52 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart simul ac mulieribus, hoc est, a toto coetu con- sentienter orandum est pro omnibus homini- bus. Ac hac diuisione sexus includit omnes fideles omnium etiam aetatum, vt sit sensus, vt pro omnibus orandum sit, ab omnibus fa- ciendum est : neminem excludit Deus in o- rando. Omnium pater est et Deus: omnibus igitur liberum concessit aditum.  \pend\pstart Sexta orationis circunstantia est de loco idoneo adorandum. Ex disciplina Mosis ac Prophetarum vnus certus erat cultui diuino deputatus locus, quem postea confirmauit, templi Hierosolymis constructi maiestas, adeo vt solum illic Deum adorare liceret, quo qui peruenire non possent, saltem ver- sus Hierosolymam conuersi orarent, quod adhuc Iudaei hodie seruant. Hinc Ioannis capite 4. Quaerit mulier illa de loco oratio- nis, Iudaei dicunt oportere Hierosolymis adorare, patres autem in monte Samariae adorasse: id discrimen valuit vsque ad natum Christum.2. Nodum hunc soluit ipse Mes- sias, Ioannis quarto versu vicesimo primo: deinceps sublatum est, et hic etiam testa- tur Apostolus in omni loco pium est Deum inuocare: locus enim nec addit, nec adimit pietati.  \pend\pstart Septima, Quomodo orandum sit, qui mo- dus propriè ad pietatem pertinet. Huc re-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.53 ]}\pstart fero quod hic scribitur, TOLLENTES PIAS MANVS ABS QVE IRAET DI- SCEPTATIONE. Tollere manus in o- ratione gestus est animi ad Deum respicien- tis, qui sic est comparatus, vt in omni statu externis gestibus prodat affectum suum, lae- titiam risu et vultu hilari prodit: tristitiam contra moerore, submissione manuum com- plicatione, et similibus gestibus. Ex quo dis- cimus, a pietate non esse alienum in oratio- ne ardenti gestus externos addere confor- mes affectibus animi. Hinc alii prosternunt se humi, et Iudaei cinere et sacco se defor- mant in argumentum doloris, vestes lace- rant. Nos genua flectimus, caput nudamus, complicamus manus, contundimus pectora. Patribus nostris per Heluetiam moris fuit expansis manibus orare, quod indubie a ma- ioribus acceperunt: et in summis periculis bel- li adhuc ante conflictum sic orant.  \pend\pstart Sic aliae aliis nationes vtuntur gestibus, quos dictat et exprimit animi affectus, nec facile leges admittit perturbatus in orando animus.  \pend\pstart Hoc saltem memoratu dignum est, quales- quales sint affectus, vt manus sint purae, vel, vt inquit, sanctae, hoc est, lotae in innocentia, opponitur enim sanguinolentis, auaris, vsura- riis. Deinde manus sint etiam alienae ab ira:  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.5 ]}\pstart quanquam ad totum hominem referatur forte melius, q.d. abesse debet studium vin- dictae, ne contra aduersarium tuum ores vt Deus illum male perdat, sed sanam ei det mentem: aut absit ira quae indignatur Deo per impatientiam: nam solent homines fra- cti mora Deo irasci quod non liberet quando ipsis videtur. Vtrunque vitium abesse debet a pia oratione. Tertio, absit etiam discepta- tio, hoc est, dubitatio, quae promissionibus Dei detrahit, et incipit disceptare in vtram- que partem, vt ostendit Apostolus Rom.2. ver.15.  \pend
\textit{9 Similiter et mulieres, etc. }\pstart Alter locus huius capitis de decoro a mu- lieribus seruando in publicis coetibus. Ac- commodat autem quaestionem ad duo. Pri- mum, quales debeant esse in precibus. Dein- de, in reliqua conversatione.  \pend\pstart De precibus ait, Mulieres similiter debe- re orare: sic enim accipio illa, VOLO EAS SIMILITER ORARE: aequantur viris studio et ardore orandi, vt conditionibus illis omni- bus viris pares esse debeant. Singularia au- tem sunt, quae afferre debent de suo decoro, modestia in vestitu, et modestia in discendo: duo enim hic taxat vitia in muliebri sexu. Superbiam in habitu, natura enim mulier est animal φιλόκοσμον. Deinde studium do-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.55 ]}\pstart minandi, vult enim videri tanquam et ipsa sapiat.  \pend\pstart De priori inquit, IN AMICTV HONESTO, scilicet orare illas volo: καταστολὴ dicitur sto- la qua totum corpus tegitur vndique, ne quid indecorum compareat. Interim eis concedit mundiciem, non enim vult sordidas, sed in mundicie pietatis ratio habenda est.  \pend\pstart Deinde, ADSIT EIS αἶδος, PVDOR, oratio elegantissima est, quae pudicam monstrat mulierem, ne sit effrons, ne deponatur rubor, sed potius declaretur  \pend\pstart Tertiò, adsit sobrietas, quae custos est pu- doris, Graecis dicta etiam ὅτι σώζει τὴν φρώνησιν- σιν, sapient iam seruat sobrietas in omni qui- dem sexu, imprimis tamen in muliebri.  \pend\pstart Sequuntur deinceps notae luxus, vt est πλé- γμα, hoc est, crinium ornatus tortus, quum instar torui incuruatur pilus, sub quo omnis crinium fucus facile potest intelligi; sed po- test πλέγμα quoque accipi de ornatu ve- stium, vnde nos dicimus plegii: luxuriat enim muliebris vestitus in primis hoc modo, vt fimbriis varia plicatura addatur: plegii vndenn Zũ vndenn, in mittenn vff den roskem obenn sicleit mitt siluneem: also vff den ermtenn, golleamm: sint πλέγματα, schnur spi zlii, et similes nugae, tamen adauctum est, hoc lo- co nobis dici,mu blegii, vomi belegenn non a Graeco;  \pend
\marginpar{[ p.56 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart cui tamen affine est πλέγμα, et Graecum πλέ- γμα de reticulo crinium et fuco crispandi pilum proprie dici.  \pend\pstart Auro ornari mulierem piam non decet, in eo enim luxus est superfluus: damnatur hic luxus aurum intexendi vestibus, annulorum, torquium, fibularum, amuletorum, quo gene- re nos insigniter peccamus: non solum matro nae, quae catenis, annulis, reticulis aurum pro- dunt, sed viri etiam. Alii auribus infigunt, a- lii potant, edunt, nihil non in perniciem et luxum auri comminiscuntur.  \pend\pstart Vnionibus eadem imminet turpitudo ab hominibus. Cleopatra insignem luxum vo- randis vnionibus, et Antonius prodiderunt: nostrae matronae crines et reticula eis ornant. VESTITV PRECIOSO, quae per partes et spe- cies damnauit, nunc in genere perstringit, q.d.in omni vestitu qualisqualis sit cauen- dum esse luxum: sic rusticus in suo lacero sa- gulo decorum seruet, ciuis in toga vrbana, Senator, Consul, Nobilis, in summa singuli de- corum seruent. Eadem ratio est in vestitu mulie- bri, de quo proprie hic loquitur Apostolus.  \pend
\textit{10 Sed quod decet, etc. }\pstart Iterum affirmatiue loquitur: summa, τό πρέπον seruandum est in omni habitu. Deco- rum autem hoc regatur a pietatis regula, non iudicio humano. PER OPERA BONA, addit  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.57 ]}\pstart Apostolus, quia operis rationem habet, quo- cunque tandem aedificatur proximus.  \pend
\textit{11 Mulier in silentio discat, etc. }\pstart Alterum membrum huius institutionis de muliebri decoro in conuersatione Eccle- siastica. Praeceptum repetatur ex 1.Cor.14. quo mulieri docere non permittitur in Ec- desia. Hic ostendit praecipuas virtutes dome- sticas in causa religionis, quales sunt ἡσυχία, modestia in discendo sine scrupulositate: ὑπο- ταγὴ studium parendi legitimo imperio.  \pend
\textit{12 Mulieri autem docere, etc. }\pstart Contra studium dominandi agit: quod declarant mulieres vel praesumptione, quan- do doctrices esse volunt: vel priuatim plus sapere viris suis sibi videntur, vtrunque pro- hibet. DOCERE NON CONCEDO, in- quit, NEC αὐθεντεῖν, hoc est, imperiose age- re in virum. Hinc authentica dicuntur quae habent authoritatem, vt libri authentici. Nec frangit regulam hanc, quod aliquando mu- lieres prae fuerint rebus, vt Debora, Anna, et similes, quia extraordinaria exempla non fram- gunt legem communem.  \pend
\textit{13 Adam enim primus, etc. }\pstart Confirmat cur mulieri non sit permit- tendum imperium : ratio est, ab ordine crea- tionis. Primo, Adam conditus est, ergo fa-  \pend
\marginpar{[ p.58 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart pientior et prudentior Eua: valet ratio in ea- dem specie, alioquin infirma, cum pecudes et plantae ante Adamum conditae sint: sed in eadem specie videtur Deus praestantiora primo loco condidisse, vt inter homines A- damum: Eua hoc gradu inferior est.  \pend
\textit{14 Et Adam non est deceptus, etc. }\pstart Altera ratio ab euentu, nam primi ho- minis imperium mulieri concessum infelix fuit: igitur deinceps mulier ab imperio sibi caueat. ADAM NON DECEPTVS EST, scil. primo loco, alioquin vtiq. deceptus est, sed se- cundario loco, cuius culpam fert Eua.  \pend
\textit{15 Seruabitur autem etc. }\pstart Respondet obiectioni tacitae: nam po- sterius argumentum sumptum erat a lapsu, et significationem habebat poenae: nam ob il- lam infelicitatem consilii Euae, poenae loco mancipata est in seruitutem quodammodo viri. Nunc cogitabit mulier, ergone mise- ra eris semper et damnata ob infelicitatem illam? Respondet Apostolus, casus quidem miserãdus est qui dominandi studium meri- tò possit dissuadere: interim tamen paratum est huic quoq. remedium, commune scil. in Chri- sti merito. Deinde poenae loco impositum, quas poenas si patienter ferat, saluti suae con- sulit: illud posterius est τεκνογονία, sic infra 5.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.59 ]}\pstart cap. de viduis iunioribus loquitur, quas vult nubere, liberos procreare, et domum custodi- re. Addit hinc, SI MANSERINT IN FIDE: mulieres scilicet: nam collectiue mulieris voce totum sexum intelligit. Heterosis numeri effecit vt hoc quidam ad filias referrent. Sed de mulieribus loquitur, SI MANSE- RINT IPSAE IN FIDE, hoc est, verae do- ctrinae professione, et dilectione proximi, be- nefaciendi studio, amore Dei, et sanctificatio- nehoc est, vitae innocentia qua ornatur pro- fessio: modestia vero est σεμνότης illa ciuilis, quaein habitu et excessu elucet.  \pend
\textit{CAPVT III. }
\textbf{G }\pstart VBERNATIO Ecclesiastica docet quodnam sit omnium or- dinum officium in coetu fide- lium, quae vt recte administre- tur respiciendum est ad doctrinam et dis- ciplinam: in doctrina sanitas requiritur, sa- na autem est quae habet congruam loquen- di interpretationem conuenientem in Euan- gelio: disciplina autem mores doctrinae sa- nae conformes requirit, vtrunque procurare debent praesides Ecclesiarum, ac de sana  \pend
\marginpar{[ p.60 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart doctrina admonuit primo capite:mox ad dis- ciplinam de εὐταξία tramsiuit capite 2. nunc ve- ro tertio loco admonet de ipsis personis per quas vtrunque in Ecclesia confirmari et vti- liter administrari debet: monet igitur de his qui eligendi sunt, vt discant iuniores quasnam virtutes ad ministerium sacrum afferre de- beant. Deinde vt Timotheus et omnes qui- bus Ecclesiarum cura est demandata, sciant quales admittere oporteat, aut quinam tan- quam indigni sint arcendi ab hoc munere.  \pend\pstart Propositio sit, Timotheo, et omnibus, qui cura Ecclesiarum incumbunt, curandum est Vt semper adsint idonei homines per quos sana doctrina et tota pietatis cura admini- stretur: ad quam functionem non nisi aptos, et canoni huic respondentes maiori ex parte admittere debent.  \pend\pstart Partes sunt: initium et finis συσατικὰ sunt. Commendat enim initio munus hoc a sua di- gnitate, quo aditum facit ad praeceptionem: sic finis quoque commendat curam hanc Ti- motheo, vt iam grauissimam et dignam in quam diligenter et accuratè incumbat. Me- dia sunt Canonica, hoc est, praescribunt for- mam, quae in electionibus seruanda est. Ac primum de ipsis ministris. Deinde de mini- strorum diaconis. Tertio de ipsorum familia et vxoribus. Quarto de altero diaconorum ge-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.61 ]}\pstart nere, quod eleemosynis praeest. Sunt igitur sex huius capitis partes. Principium συστατι- κὸν: Deinde, idea boni ministri: Tertiò, de vir- tutibus diaconi: Quarto, de virtutibus vxo- rum, ministrorum, et diaconorum: Quinto, de diaconis eleemosynariis: Sexto, epilogus ad- hortatorius ad ipsum Timotheum.  \pend
\textit{Vers.1. Fidelis sermo, etc. }\pstart Aditus ad nouum locum de personis ad defen- sionem sanae doctrinae et disciplinam morum or- dinandis: loquitur autem de praestantia mini- sterii. Propositio est, ad ministerii functionem ideo homini operam suam loco et tempore offerre licet: quod liceat probamus, quia ap- petere concedit et desiderare: non autem con- cedit ambitionem, igitur loco et tempore so- lum concedit, et solum idoneo, quia non ido- neum enciuuunt iequentesnote.  \pend\pstart Vocat λόγον πιστὸν, hoc est, ἀξιόπιστον, di- gnum cui fidem habeamus, vel αὐτόπιστον, cui per se assentiamur, sine operosa demonstra- tione: et re vera in Ecclesia Christi sententia haec est extra controuersiam idoneo homini operam suam deferre licere ecclesiae, saluo il- lius iudicio.  \pend\pstart Επισκοπὴ, munus docendi dicitur, hinc E- piscopi, qui hodie ministri et simpliciter con- cionatores dicuntur: nomen habent ab inspi-  \pend
\marginpar{[ p.62 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart ciendo, quia attendunt quid singuli doceant, et agant, et viuant in Ecclesia singuli ordines. Recte igitur dicitur nomen laboris ac diligem- tiae. Sumptum est vocabulum a Graeco lo- quendi vsu, nam Attici vocabant Episcopos, magistratum, reficiendis publicis aedificiis praefectum, legatos quoque in prouincias missos, quales Lacones vocabant ἁρμοςτὰς, et in certaminibus publicis iudices quidam di- cebantur Episcopi. In Ecclesia Christi mi- nistri sic appellati sunt a vigilantia et cura. Postea vox coacta est ad meram dignitatem et pompam neglecta cura docendi. Videant igitur ne sint κατασκοποὶ potius et ὑποσκοποὶ, quam Episcopi.  \pend\pstart Hoc munus appetere licet: ὀρέγεσθαι dici- tur, quemadmodum cibum et potum affe- ctamus natura et necessitate compulsi: sic de- ferre operam suam licet, afferenti medio- cris industriae conscientiam cum videt Ec- clesiam opera boni pastoris indigere sic li- cet operam suam offerre ad alios honestos labores : sic interpretor verbum etiam omi- θυμεῖν.  \pend\pstart Dicitur autem καλὸν ἔργον, BONVM O- PVS, hoc est, ex ordine τῶν καλῶν, quia a Deo est institutum. Deinde καλὸν, quia Ecclesiae summopere est vtile et necessarium: καλὸν igi- tur est etiam, quia χρήσιμον, et deniq. quia arduũ  \pend
\section*{IN T. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.63 ]}\pstart ac difficile, quemadmodum dicere solemus, Difficilia quae pulchra:nam Episcopi primi ra- piebantur ad supplicia in persecutionibus: sic in pace illis incumbebat cura sanae doctrinae, disciplina morum, et alia infinita.  \pend
\textit{2 Oportet igitur episcopum irreprehen- sibilem esse, vnius vxoris maritum, etc. }\pstart Duas boni et idonei ministri virtutes recenset. Primum καταρατικῶς, deinde e- tiam ἀποφατικῶς. Ac primum ait oportere illum esse ἀνεπίληπτον, infra ad Tit.I. vocat ἀνέγκλητος, quod significat hominem qui cri- minis non possit conuinci, vt sit apud Eccle- siam extra crimen: non enim vult sine pec- cato esse, tum enim nullus idoneus esse pos- set minister, sed atroci crimine vacare. De- inde apud homines, nam ad Deum si rem conferamus, vtique omnes sumus ἐπίληπτοι. Deinde VNIVS VXORIS VIRVM, hoc est, non polygamus esse debet, vt tum omnes Orientales, imprimis Iudaei plures alebant vxores: hoc vitium in ministro non esse ferendumostendit. Itaque damnatur pri- mum hic polygamia: deinde concubinatus, vbi nulla legitima habetur, vt multae aut va- riae concubinae. Praeterea si vna legitima, aliae accedunt concubinae. Praeterea damnatur etiam coelibatus, vt fine illo non possit esse idoneus  \pend
\marginpar{[ p.64 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart minister non enim requirit ἄγαμον, sed con- tentum sua legitima vxore. .  \pend\pstart Constat igitur vxoratum posse ministrum esse bonum, sed quaerunt de vna vxore: alii vna defuncta non concedunt secundam, sed quia mors tollit vinculum matrimonii, desinit e- nim per mortem esse vxor : manifestum est vnam dici vxorem, quae vno tempore vna semper est, ne plures simul et eodem tempo- re legitimae aut illegitimae habeantur. Qui de vna Ecclesia vnius episcopi interpretan- tur, nihil dicunt ad praesentem locum ido- neum, eoque nomine magis ineptiunt, quod vnus episcopus plura semper inuadit benefi- cia, vt ne sic praecepto Apostoli satisfaciant.  \pend\pstart Tertio, νηφάλαιον OPORTET ESSE, hoc est, sobrium, quae est non tam virtus quam virtutis proprietas: reprimitur hac proprie- tate nimius potus.  \pend\pstart Quarto, σώφρονα, temperantem, moderatio est cibi et potus, adeoque omnium cupidita- tum: temperans facilius acquiescit pietati. Hinc σωφροσύνην dicitur εὐσεβείας γείτων, con- seruatrix quoque rationis est, vt ministro im- primis sit necessaria.  \pend\pstart Quinto, κόσμιος dicitur condecens habitus, qui professionem ornat, ne militaris sit vesti- tus, vel ad iustitiae studium referatur vt res- pondeat ἐγκρατῇ, ad Tit.1. sed malo de ornatu  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.65 ]}\pstart sui decori accipere, non sordidum vult, nec indecenter vestiri, sed vt ex habitu cognosci possit.  \pend\pstart Sexto, φιλόξενος, hospitalis: cum enim Ec- clesiae bona ad ministros deferrentur, vt prius ad Apostolorum pedes, merito hospitales esse. debent : peregrini enim hinc et pauperes a- lendi erant. Nunc multo magis tales esse de- bent constitutis stipendiis ordinariis, ex qui- bus et ipsi et familia viuere possunt, pauperum cura publica in pium magistratum reiecta. Septimo, aptus ad docendum, διδακτικὸς, instructus ratione docendi facili et perspicua, qualis est methodica, vt ostensa rei natura ac Vtilitate ad illam possit hortari, vt contra pro- posita scelerum nota ab his potenter possit dehortari: sic in defendenda sana doctrina didacticus est si pure et perspicue veritatem proponat prolatis veris causis, errores perspi- cue detegat et confutet, aduersarios conuin- cat, haec δείνοσις donum S.Sancti est.  \pend
\textit{3. Non vinosum, etc. }\pstart Hactenus affirmatiue dixit qualis de- beat esse minister, nunc ἀποφαρικῶς eandem rem persequitur. Primum igitur non debet esse πάροινος, vinosus: species est vel proprie- tas sobrietatis, de qua iam diximus. Significat autem πάροινος, vino quodammodo affixum, assidentem ei semper: et παροινεῖν est ex vino  \pend
\marginpar{[ p.66 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart lasciuire, peccare, quemadmodum Nerote- mulentus saltat inter scenicos, libidinatur, corrumpit puellas et matronas, canit, etc. Sic Alexander inter pocula occidit Clitum et a- lia nefanda committit: vetat igitur hic vini amorem, et lasciuiam inde promanantem.  \pend
\textit{2. Πλήκτης dicitur pugnax, paratior manu quam ratione, Ein schlegler, boccher. }\pstart 3. Αἰσχροκερδὴς, turpis lucri cupidus, vel turpis quaestus studiosus: quod fieri potest, vel si ex rebus per se turpibus colligatur, vt venalem habere linguam, vocationes mune- ribus vendere, doctrinam ad opes comparan- das accommodare: vel si per accidens turpis fiat quaestus, qui extra ministerium poterat esse honestus, vt si minister idem sit merca- tor, institor, agricola, negotiator, et similes tra ctet artes, quae idiotae forte concedi poterant, ministro autem minime, auari hominis ar- gumenta sunt.  \pend\pstart 4. Επιεικὴς, moderationis dicitur studio- sus, non auidus poenarum, sed qui commode fratrum delicta interpretetur in iure admi- nistrando et exequendo, ne sit nimium rigidus: summũ ius enim summa solet esse imuria..  \pend\pstart 5. Ἄμαχος, prius dixerat μὴ πλήκτὴν, non pugnacem, nunc alienum a pugnis: sed latius etiam patet ἄμαχον esse, hoc est, non debet e- tiam verbis esse pugnax, contentiosus dispu-  \pend
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.67 ]}\pstart tator, sed placidus doctor potius.  \pend\pstart 6 Ἀφιλάργυρον, alienum ab auaritia, prius dixerat hospitalem, numc radicem notat ipsam auaritiam.  \pend
\textit{4 Qui suae domui, etc. }\pstart Hactenus fere recemsuit insitas virtutes, nunc externas profert: ac primum, VT DO- MVI SVAE BENE PRAESIT, domus guberna- tio argumentum est gubernationis Ecclesiae, quae et ipsa domus Dei dicitur.  \pend\pstart 2. LIBEROS HABEAT IN SVBIECTIONE, ET HONESTATE: in familia episcopi duo re- quirit, subiectionem et honestatem. Ὑποταγὴ est obedientia ordinem suum seruans, quo dicto sunt audientes inferiores. Σεμνότης autem familiae decorum et grauitatem indicat in vestitu, incessu, sermone, factis, totamq. vita:illa honestas miri- ficè ornat ministrũ Ecclesiae apud auditores.  \pend
\textit{5 Si autem quis suae domui, etc. }\pstart Argumentum a minori addit, quo confirmat prius membrum de facultate oeconomica. Domus hic opponitur Ecclesiae, minus maiori: si id quod minus est non potest, ergo maius admi- nistrare non poterit, vt si, nauiculam in flumine modico non potest administrare:ergo non nauem in Oceano regere poterit: vera est ratio, non tamem conuertitur, vt is ꝗ domui pont conmode praeesse possit etia Ecclesiam regere: non enim statim maiora potest, ꝗ minora nouit admini  \pend
\marginpar{[ p.68 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart strare: negatiue igitur recte colligit Aposto- lus, ac defectus scientiae includit etiam defe- ctum facultatis, quasi dicat, non potest plane vtilis esse talis Eeclesiae.  \pend
\textit{6 Non nouitium, etc. }\pstart Νεέφυτος dicitur recens plantatus : veο- κατηχητης, nouiter admissus ad religionis pro- fesionem, quales dicebantur Catechumeni: igitur nouitius dicitur, qui in his quae ad mi- nisterium necessaria sunt, rudis adhuc est Huic imminent duo pericula, prius a seipso posterius ab auditorib. Ex seipso, ne fiat infla tus, hinc arrogans et aliorum contemptor, comple- tur in eo quod dici solet, magistratus virum ar- guit. Ex auditoribus autem periculum est, inuidia, nam ωθόνος πρὸς τόν ἔχοντα έρπος, ta- men Apostolus illa conuertit quasi posterius ex priore fluat, et reuera inflati ruunt in ca- lumniatoris iudicium: potest igitur et calum- niator esse Satan, qui nouitios praecipitat er vno in aliud peccatum, et commode dicitur calumniator, quia Deum apud hominem tra- ducit, vt testatur historia paradisi, et hominem apud Deum, vt est videre in Iobo, et deniq. homines apud homines: in hoc tam varium et graue iudicium Satanae cadunt isti.  \pend
\textit{7 Oportet autem ipsum etiam, etc. }\pstart Bono testimonio ministrum munit contra  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.69 ]}\pstart calumnias. Geminum autem potest esse vel a domesticis fidei, id non requirit hic, quan- quam prorsus sit necessarium: consistit au- tem id in superiorib. virtutib. de quib. testabum- tur domestici fidei. Aliud testimonium petitur ab externis, h.e. ab incredulis adhuc cum quib. prius vixit. Hoc necessarium est ob sequentes causas. Primum NE INCIDAT IN EX- PROBATIONEM DIABOLI, hoc est, ne prius vitae genus illi in probrum cedat: exprobra- bitur illi si mala vita prior fuit, vt si fuerit scor tator, fur, vsurarius, aut tale quid, id totum ca- det ei in ὀνειδισμόν, in exprobrationem in no- ua religione. Deinde, NE CADAT IN LA- QVEVM DIABOLI, hoc est, vt vitae genus prius ei sit impedimento in officio suo, de- trahetur aliquid de autoritate sua, quae vt vi- tentur petendum est testimonium ab exter- nis. Hactenus de virtutibus episcopi, hoc est, boni et idonei ministri, quas hoc ordine dige- remus in bono et idoneo ministro, aliae virtu- tes sunt insitae, aliae externae. Insitas voco quae in ipsius ingenio quaeruntur et mori- bus. Externas vero, quae in aliis cum sint illi cedunt ornamento. Insitae vel sunt fa- cultatis vel assuefactionis: facultas aut est do- ctrinae, aut gubernationis doctrinae facultas est, vt sit διδακτικὸς gubernationis, et suae domui bene praesit, h.e.bonus sit oeonomus.  \pend
\marginpar{[ p.70 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Assuefactionis moralis reliquae sunt, quae vel facit ad temperantiam, vt repri mere ar- dorem venereum, SIT VNIVS VXO- RIS MARITVS. 2. moderationem po- tus, sit sobrius, non vino deditus. 3. mode- rationem cibi, vt iudicii sit σώφρον. 4. mo- ucrauonem cultus, sit κόσμιoς.  \pend\pstart II.Ad liberalitatem, sit φιλόξενος. 2. sit ἀφιλάργυρος. 3. sit αἰσχροκερδής.  \pend\pstart III. Ad reprimendam temeritatem, μἡ πληκτής. 2. ἐπιεικής 3. ἄμαχος.  \pend\pstart IIII. Contra ambitionem, μὴ νεόφυτος, μὴ τυφωτείς.  \pend\pstart Externae virtutes sunt, liberos habere be- ne institutos, quo pertinet subiectio illorum, et honestas. Item bonum habere testimo- niumab externis, etc.  \pend
\textit{8 Diaconos itidem compositos, non bi- lingues, non multo vino deditos, etc. }\pstart mosynam in pauperes, etc. In his σεμνότης re- Tertio, loco praecipit de diaconis in quibus easdem virtutes requirit, quas tribuit episcopo: deinde quasdam specialiter. Porro diaconos, intelligo post episcopum, hoc est, primarium ministrum Ecclesiae inferiorem, qui episcopo docendo, administrando Sacra- menta, scribendo etiam, aliisque curandis re- bus adhibetur, vt visitare aegros, curare elec-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.75 ]}\pstart quiritur, hoc est, grauitas pietati congruens: est enim in quolibet officio sua quaedam gra- uitas qua ornatur muneris professio. Hinc σέμενια dicuntur collegia pietati deputata.  \pend\pstart 2. non bilingues. δίλογοι dicuntur qui a- liud stantes, aliud sedentes loquuntur, sibi pugnantia afferunt, incerta, et ob id saepe fal- sa. Quia igitur diaconus episcopi est quasi o- culus et auris, merito vult non bilingues:nam deferebant populi peccata et errores ad epi- scopum, hinc episcopus multa carpebat in populo saepe ex diaconi ore, in qua re pru- dentem oportet esse. Admonemur illo in de- ferendo cautos esse oportere et non nisi vera deferre ne odio et inuidia fratrum errores nimium augeamus. Hinc delatoris nomen omnibus nationibus odiosum et inuisum red- ditum est.  \pend\pstart Similiter ministri discant ne facile hu- iusmodi delatoribus credant, nec statim tra- ducant nisi re prius probe comperta. 3. NON DEDITOS VINO, idem in episcopo damnauit, quem voluit esse πάροινον, quasi vino assidentem semper: sic diaconus non debet προσέχειν, hoc est, non de bet attende- re, et inhiare vino, ne vino corrumpatur, e- tiam in deferendo aliorum peccata, alioquin vinum per se non damnat, sed πόλλον, hoc est, copiam, et προσέχειν, studium.  \pend
\marginpar{[ p.72 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart 4. NON LVCRI CVPIDOIS, quae ratio valuit supra, hic etiam repetatur, lu- crum turpe est in diacono, si ad munera re- spiciat et compotatoribus pareat, aliis ini- quior: turpe est vel ex re per se turpi, vt Ves- pasianus ex lotio colligebat vectigal, dicens, Bonus odor lucri ex re qualibet. Sic hodie Ro mae ingems lucrum colligitur ex publicis pro- stibulis, lucrum turpe est. Deinde per accidens fit turpe, vt si minister mercaturam exerceat  \pend
\textit{9 Tenentes mysterium, etc. }\pstart Vitiis opponit virtutes in diacono ne- cessarias. Prima est, MYSTERIVM FI- DEI, hoc est, sanae doctrinae formulam et regulam nouisse, illud est ἔχεη μυςτήριον, te- nere, nouisse possidentis est. Doctrina sana recte mysterium dicitur, quia res est mundo incognita et diuinitus patefacta. Deinde quia ab impiis non agnoscitur, nec etiam sine poe- nitentia admittuntur. Praeterea propter ra- tionem Sacramentorum: hinc in commu- nione dicebatur, catechumeni exeunto. De- bet igitur diaconus fundamenta doctrinae et formam eius nouisse. Deinde cognitioni addit puram conscientiam, quasi dicat, non solum peritus in religione debet esse, sed castis mo- ribus, ne polluat conscientiam suam: conscien- tia se habet vt nuda tabella, bona autem vel mala fit studio ac vitae qualitate. Virtutum  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.73 ]}\pstart studio et bonorum operum exercitio bona nascitur: mala autem vitae petulantia ac im probitate: recte igitur fidei coniungit con scientiae puritatem.  \pend
\textit{10 Et hi probentur, etc. }\pstart Virtutibus addit probationem, nam vir tutes cognosci debent publice. Probari au- tem accipio, pro examinari, rogantur de vo- lutate et facultate velintne et possint Eccle- siae vtiliter seruire. Facultas cognoscetur ex articulis fidei, et dexteritate concionandi, au diatur ergo quomodo verbum Dei interpre tetur, qualis sit illius vox, qui gestus, habitus, methodus in tractandis locis, etc.  \pend\pstart Post examen officii est inauguratio, mi- nistrorum Ecclesiae, scil. docendo, consolando, visitando aegrotos: hinc suo episcopo, et a- liis fratribus. Tertio, repetit virtutes in ge- nere omnes, SI SIT IRREPREHENSIBILIS: conditio est necessaria, non enimeruditio, et eloquentia hîc rei satisfacit.  \pend
\textit{11 Vxores similiter, etc }\pstart Quarto, loquitur de vxoribus ministron- rum et diaconorum. Nam quod alii de diaconissis hoc accipiunt, non satis firmum est, minus etiam placet eorum sententia, qui in genere de sexu muliebri haec interpretantur. Prius enim cap.2.versu 9. harum decorum descri- psit, vt nonsit opus hic repetere. Itaque  \pend
\marginpar{[ p.74 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart vxores intelligo episcoporum et diacono- rum: debent istae esse primum σεμναὶ, vt or- nent maritorum suorum conditionem. Di- scrimen igitur debet esse inter ministri vxo- rem, et alterius de plebe, modestia, habitu, moribus, totoq. vitae genere, reliquis exemplo esse debet. Deinde, NON SINT CALVMMEA- TRICES, διαβολοὶ, nam solent istae etiam populi -errata ad maritos deferre vt corrigantur in concionibus, ne igitur innocentes deferant, vt prius de diaconis dixit, ne sint διλoγοί. Deinde in genere ne sint garrulae, nugi- uendae.  \pend\pstart Tertio, SOBRIAE, sic maritis coniungit so- brietate, et requiritur quidem in omnibus piis ista virtus vt in genere virtus in omni- bus requirenda est, in ministro autem et sua fami lia postulatur excellentia quaedam et exemplum.  \pend\pstart Quarto, FIDELES IN OMNIBVS, hoc est, in tota causa religionis, deinde deferendis a- liis, idem in fide matrimoniali, in administra tione rei domesticae, in regenda familia, in summa, omnia dirigat ad pietatis auctio- nem.  \pend
\textit{12 Diaconi sint, etc. }\pstart Quinto loco loquitur de altero diaco- norum genere, quod scil. administrabat opes Ecclesiasticas, erant hi instituti primitus ab Apostolis, Act.6. Hinc videtur in aliis Ec-  \pend
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.75 ]}\pstart clesiis passim obseruatum, vt ministris adessent diaconi quidam de senioribus selecti, quibus committebatur aerarium Ecclesiae: hi paupe- rum, peregrinorum, viduarum, pupillorum, aegrotorum habebant curam, distribuebant- que illis pro ratione facultatum et consilio seniorum. Hinc Ambrosius censet in quali- bet ciuitate debere esse episcopum vnum, duos diaconos primi generis, qui simul do ceant interdum et septem secundi ordinis, qui Ecclesiae bona procurent. Nos ministros habemus, et primi generis diaconos quoque duos, secundi autem generis nullos, quia illa pars ciuilis facta est, et a politico administra- tur magistratu.  \pend
\textit{13 Qui enim bene ministrant, etc }\pstart Inuitat spe praemiorum ad diligentiam. Ac refero in genere ad totum ministerium: debet enim haec ratio valere apud episcopum, diaconum, eleemosynarium, ac si qui alii sunt gradus in Ecclesiastica administratione. GRA DVM SIBI AC QVIRVNT BONVM, non acci- pio de diacono, quasi spe episcopatus debeat diligens esse: sed gradum bonum apud Deum, qui solet assiduis et vigilanter officio suo in- tentis augere sua dona, secundum illud, Ser- ue bone fuisti in modico fidelis, constituam te super maiora.  \pend\pstart Item habenti dabitur, et ab co qui non  \pend
\marginpar{[ p.76 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart habet, auferetur etiam id quod habet. Dili- gentes igitur habent quo sperent donorum auctionem. Deinde bonus gradus est apud Ecclesiam cui seruit, illa enim commenda- bit virtutem hominis, laudabit modestiam, gloria igitur et publica authoritas quasi prae mium virtutis bonus erit gradus. Ter- tio, apud semetipsum, nam conscientia libe- ra erit, et intrepide versabitur in ministe- rio suo cum nullius sceleris sibi sit conscius. Quarto, gradus hic firmissimus est ad vi- tam aeternam, diligenter vocationi suae adesse, etc. Addit alterum argumentum, et multam libertatem, hoc est, si fuerit assi- duus in officio, valebit etiam libertate docen di, quasi dicat, si suis fuerit ornatus virtu- tibus, contraria vitia intrepide carpet, vt e- brietatem, scortationem, otium, et similes pestes: fieri enim non potest vt commode e- brios corrrigat minister qui et ipse vinosus est: sic scortator non potest bona conscien- tia contra scortatores agere, idem fit in aliis, vt igitur ministro sua maneat salua παῤῥησία dabit operam vt in officio quam diligentis- simus sit.  \pend
\textit{14 Haec tibi scribo, etc. }\pstart Sexto loco sequitur epilogus: docet au- tem cur scripserit de his rebus breuius: dein- de cur etiam simpliciter scribat. nam videtur du-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.77 ]}\pstart plex occupatio: primum enim de breuitate inre tam difficili non immerito quaeri po- terat: deinde quia respondet se scribere bre- uius quia mox ipse sit vent urus: iterum quae- ritur, cur ergo scribis cum sis ipse mox ven- turus? et huic respondet, hinc petendam esse guberna tionis Ecclesiasticae formulam. Ita- que hic priori quaestioni respondet de bre- uitate scripti, SPERO ME BREVI VENTV- RVM, ideo breuior sum in scribendo..  \pend
\textit{15 Sin vero tardauero, etc. }\pstart Alteri occupationi occurrit, cur ergo scri- bat: respondet, si non venero, hinc tu ha- bebis formulam gubernationis Ecclesia- sticae.  \pend\pstart Disce Apostolum non sui fuisse iuris, sed saepe contra animi consilium alio ductum Dei consilio, vt hic promittit aduentum suum, de quo tamem dubius est. Proponit igitur etiam sanctus homo, sed Deus disponit vt ipsi vide- bitur. Deinde non absolute de futuris homi- num consiliis statuendum est: sic Apostolus hic conditionem prae seruat, ideo concedit fieri posse vt diuinitus impediatur, quod suo consilio nihil derogat. Vtvt cadat, interim epistola haec suum habet vsum, scilicet, vt hine modum gubernationis Ecclesiasticae depromat.  \pend\pstart Propositio igitur sit, Timotheus, et ob id  \pend
\marginpar{[ p.78 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart omnis Ecclesiae Christi minister gubernatio- nis formulam non nisi hinc debet petere. Pe- tantur hinc argumenta suasoria ad diligen- tiam: primum, quia versantur in domo Dei, hoc est, sunt oeconomi in Ecclesia Dei. Quan- to qui praeest domui praestantiori, tanto vi- gilantior debet esse in officio: sed hi sunt in praestantissima, vtpote Dei domo oeconomi, Ergo, etc. Domus Dei dicitur, quia continet domesticos Dei, hoc est, electos et pios, qui profitentur veram doctrinam. Hos omnes complectitur vniuersalis Ecclesia, cuius particu lae sunt priuatae Ecclesiae, vt singulares coe- tus. Et qua ratione Ecclesia dicitur domus Dei, eadem ministri dicuntur oeconomi Dei. Ita- que vt oeconomus in familia praecipuos fert labores, primus surgit, vltimus confert se cubi- tum: primus est in laboribus, vltimus inde rece- dit: sic ministri in Ecclesia praecipuum ferunt o- lus,quare instructione imprimis opus habẽt.  \pend\pstart Alterum argumentum est, quia domus haec est Dei viuentis, quasi dicat, non stupidi aut stulti domini familia est, sed Dei viuentis, hoc est, omnia scientis, omnia coram inspi- cientis, quem nihil latet vspiam, vigilandum igitur. Nam oeconomi saepe ludunt impune, et securiter stertunt heris improuidis, aut non satis callidis et attentis ad rem, secus hic ratio se habet. Deus viuens huic familiae  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.79 ]}\pstart praeest, falli igitur non potest. Ac videtur Deum opponere hominibus, viuum vero ido- lis: plus enim Deus quam homo metui solet: sed verus Deus etiam plus quam idola me- tuendus est, quia idola stupida sunt, vita ca- rent: Deus autem vita est.  \pend\pstart Tertio, domus illa columna est, et stabili- mentum veritatis, hoc est, fundata in verita- tem quae est Christus, hinc columna veri- tatis quasi ex veritate excitata, alioquin Christus fundamentum est, vt loquitur 2. Ephes.ver.20. huic fundamento superstru- cta Ecclesia dicitur columna, quasi dicat, fir- missima et inexpugnabilis. Deinde dicitur veritatis columna et firmamentum, quia Deus per Ecclesiam propagat veritatem, ést- que testis eius, et huic innititur quasi marpe- sia cautes. Iam valet argumentum etiam hinc a conditione seu proprietate Ecclesiae, quae est semper indiuulse adhaerere veritati, ergo- vigilandum est ministro, ne suo vitio ab illa exorbitent auditores.  \pend
\textit{16 Et sine controuersia magnum est pietatis mysterium, etc. }\pstart Digreditur longius in commendationem doctrinae Ecclesiasticae ac enumerat veri- tatis illius tam firmae praecipuos locos. eosque imprimis, qui latent rationem: piis autem sunt ὁμολογούμενοι. Et petatur hinc  \pend
\marginpar{[ p.80 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart quartum argumentum ad diligentiam, qui a mini- stri tractant mysteria solis piis ὁμολογούμενα: ergo vigilandum illis ne tanta mysteria suo vitio polluant. Discamus ex hoc argumento quae sit vera Ecclesia Christi in his terris, ni- mirum quae inter alia etiam quaedam habet confessa et concessa dogmata, αὐτοπιςτὰ et ὁμο- λογούμενα, vt hic loquitur Apostolus, hoc est, talia de quibus piis non licet dubitare. Nam dubitando produnt se non esse pios. Interim de his dubitat et disputat totus mundus. Sic omnes facultates suas habent hypotheses, quas non licet in dubium vocare. Hypothe- ses igitur Christianae pietatis hoc loco sunt.  \pend
\textit{1. Deus manifestatus est in carne. }\pstart Hoc est, Deus carnem assumpsit. Ioan.1. Deus caro factus est. In Christo, igitur duae vnitae sunt naturae diuina et humana in vna persona:atque hanc hypothesin qui negant, principia pietatis conuellunt: ratio est, quia Apostolo est ὁμολογούμενον : videant ergo quid agant Arriani, et similes qui hoc totum in dubium vocant.  \pend
\textit{3 Iustificatus in spiritu. }\pstart Hoc est, Christus Dei filius homo factus iustitiae laudem obtinuit, quòd sit pura et i- donea hostia pro hominum peccatis delen- dis, iustificatus dicitur absolutus, et liber pro-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.81 ]}\pstart nuntiatus, vere iustus, vide Matt.11.Luc.7. ver.35. Psal.51.  \pend
\textit{3 Visus Angelis. }\pstart Id quidem verum est secundum histo- riam, nam in natiuitate, ieiunio, passione, re- surrectione, ascensione semper adsunt An- geli spectatores: sed mihi videtur de maiore quadam visione loqui, qua scilicet contra An gelorum opinionem Christus mirabili ratio- ne duas naturas vniuit in vna persona: quod nec homines, nec Angeli satis explicare pos- sunt, et ob id summo stupore viderunt: et vi- derunt id in natiuitate, totoque Christi hi- storia, plenius tamen in ascensione, stupen- dum mysterium Christum hominem ad de- xtram Dei Patris ascendere. Hinc Theodore- tus dialogo 2.refert ex Hyppolito veteri et Ecclesiastico scriptore, Angelos in Ascensio- ne Christi hoc pronuntiasse quod scribitur Psal.24. Aperite principes portas vestras vt ingrediatur rex ille magnus, etc. quem locum sic etiam interpretatur Iustinus Martyr con tra Tryphonem. Haec mysteria sunt quae ri- dent Prophani et impii homines, ludunt de Christo tanquam homine nudo, et preca- rio Deo.  \pend\pstart Quarto, PRAEDICATVS EST GENTIBVS, scil. incredibili successu contra spem rationis: homines piscatores dementant totum mundum.  \pend
\marginpar{[ p.82 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Vocatio igitur Gentium hypothesis est. Quinto, CREDITVM EST ILLI IN MVN- Do. Locum habuit Euangelica doctrina in mundo contra Philosophorum decreta, con- tra Iudaeorum furores, contra magistratuum omnium edicta: habebit igitur hospitium a- liquod semper in his terris vsque ad extre- mum iudicium.  \pend\pstart Sexto, RECEPTVS EST IN GL. scil.idem ille Deus incarnatus: sedet ad dextram Dei Patris, intercedit pro Ecclesia sua, illam tue- tur potentia sua, gubernat Spiritu suo, flecti- tur illi omne genu in terra, caelo, et sub terra. Haec maiestas Christi est, quidquid dicant con temptores eius.  \pend
\textit{CAPVT IIII. }
\textbf{L }\pstart OCVS grauissimus hic explicatur de erroribus circa fidem, qui po- stremis temporibus simplicitatem fidei corrupturi sunt. Locum pro- ponit more Prophetico: est enim oraculum Christi Ecclesiae relictum ad vtilitatem. Si- mile habemus in 2. ad Timotheum capite tertio versu quinto, et in 2.Petri capite 2.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.83 ]}\pstart et in epistola Iudae versu decimo octauo. Hic explicat oraculum per circunstantias, tan- dem accommodat ad corruptae doctrinae capita praecipua, qualia sunt prohibere ma- trimonia, et ciborum discrimina inducere contra Dei institutionem.  \pend\pstart Haec proponit Timotheo non solum ca- uenda, sed vt alios de his quoque praemo- neat. Hinc transit ad alia praecepta, vt de a- nilibus fabulis cauendis, de exercitio verae pietatis, de officio ministri, quo debet in om- mbus virtutibus exemplar esse subditorunf: nem de lectione, de non negligendis donis Dei, et similibus, quae omnia ad vigilantiam pios ministros excitant.  \pend\pstart Propositio est, Timotheo et omni pio ministro quam vigilantissime curandum est ne qua labes contra sanam doctrinam in- uehatur in Ecclesiam Christi, quales tamen extabunt vltimis temporibus.  \pend\pstart Partes capitis tres sunt. Prima, de statu Ecclesiae post ipsius Apostoli exitum. Al- tera, de cauendis fabulis, et verae pietatis vero exercitio. Tertia, episcopum per om- nia exemplar debere esse omnium virtutum suis auditoribus. Cui adduntur quae dam e- tiam specialia ad Timotheum sic pertinen- tia, vt in illius persona omnium ministrorum idea formetur.  \pend
\marginpar{[ p.84 ]}
\section*{COMMENTARII }
\textit{Vers.1. Spiritus autem manifeste dicit, quod in posterioribus temporibus desciscent quidam a fide. }\pstart Tramsitio ad quartum locum huius episto- lae, quem locum simplici narratione propo- nit, quemadmodum de hoc admonitus fue- rat diuinitus. Ideo diximus oraculum esse de futuro statu Ecclesiae post Apostoli mor- tem. Ideo primum hic consideretur quis il- lius oraculi sit author, Spiritus scil. Sanctus. dicit enim, Spiritus expresse dicit, hoc est, Spiritus Sanctus autor est admonitionis il- lius, ad Ecclesiae vtilitatem, vt pii sciant quae doctrina cauenda, aut sequenda sit.  \pend\pstart Ac alludit ad Propheticum morem, qui- bus hoc erat frequens, Dominus loquitur, Deus dicit, Spiritus Domini loquutus est, et similia, quo significabant se non authores, sed organa tantum esse:sic Apostolus autho- titatem praemonitioni conciliat, dum non se, sed Dei spiritum authorem inducit. Sic2. Pet.I. dicitur non voluntate hominum, sed Dei Spiritu impulsos, locutos fuisse sanctos Dei homines.  \pend\pstart Deinde addit, quod hoc loquatur ῥητῶς, hoc est, expresse, quasi dicat, sine amba- gibus, sed nuda et perspicua oratione: per- spicuitas igitur est testimonium veritatis,  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.85 ]}\pstart cum mendacium inuolucris vtatur, et variis coloribus sese pingat. Sic oracula Ethnica semper ambigua fuerunt, aut certe obscura: Dei contra sermo et veritas studet perspi- cuitati. Facit illud eo vt de admonitione nemo dubitare possit : relinquenda igitur Scripturae sacrae sua simplicitas et perspicui- tas, nec est affectata introducenda obscuritas quam sua natura non habet.  \pend\pstart Tertio, quando id sit euenturum, VLTI- MIS TEMPORIBVS, ύστέροις καιροῖς. Vltima tem- pora dicuntur ea quae ab ascensione Chri- sti ad gloriosum eiusdem reditum decur- runt. Et in his quae fini semper propiora sunt, qualia sunt post Apostolorum tem- pora, nostra hodie, et quae deinceps super- sunt. Monet igitur de periculo infuturum, quemadmodum cap.1. monuit de presenti tum corruptela, qualem inducebant tum νομοδιδάσκαλοι. Itaque diligenter est consi derandum, quibus temporibus semper hoc vaticinium sit completum.  \pend\pstart Quarto, quid euenturum sit, et qui sint hoc facturi, DEFICIENT QVIDAM A FIDE. Pro- positio est vaticinii. Deficere est a vero ad falsimm declinare : igitur defectio, ἀποςτασία erit, a vera Dei cognitione ad falsam declina tio, id dixit a fide deficere: fidem accipio pro simplicitare verae religionis, quod aliâs  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.86 ]}\pstart dicit sanam doctrinam, et hic mox καλὴν δι- δασκαλίαν, bonam doctrinam. Vide igitur quae sit Apostolica doctrina, et contra quae sit apostatica doctrina. Apostolica est, quae retinet simplicitatem sanae doctrinae, vt est a Christo et Apostolis Ecclesiae relicta. Apo- statica est, quae ab eadem deficit ad homi- num commenta.  \pend\pstart Quinto, qui hoc facient? respondet, τίνες, quidam : hoc interpretor vt alibi loqui- tur Scriptura per πολλοὺς: quia multi voca- ti, pauci electi vt Christus ait, viam ad inte- ritum esse amplam, et multos qui ambulent illam, et Matt.24. multos fore seductores, et apostasiam fore publicam, adeo vt electi quoque seducantur si fieri posset. Itaque ingens erit apostasia, qualis reuera fuit supe- rioribus seculis et adhuc est, et erit deinceps forte adhuc maior.  \pend\pstart Sexto, quae causa illos ad apostasiam com- pellat, illa gemina est. Principalis et organi- ca. Principalis est, πνεῦμα πλάνον, hoc est, spi- ritus errans, qui via dicitur: primum quia ip- se in veritate non stetit, sed ad mendacium defecit: hinc mendacii pater dicitur, et alios tales efficit. Deinde errans dicitur spiritus, quia aliis quoque erroris est causa, vt enim i pse mendax est, sic alios tales efficit et men-  \pend
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.87 ]}\pstart daciorum, hoc est, errorum quaerit patronos. Is est spiritus mendax in ore omnium fal- sorum doctorum.  \pend\pstart Organica causa est, animi humani leui- tas, qua natura corrupti vanitate delectan- tur, illam praeferunt veritati, quod est προσέ- χεα. Hinc nascitur communibus suffragiis do ctrina dae moniorum. Satan hanc ludit et ho- minum animis instillat ac dictat: hinc ambi- tiosi homines illam publice proponunt et propugnant.  \pend
\textit{2 In hypocrisi falsiloquorum, cauterio notatam habentium conscientiam. }\pstart Ortum descripsit apostaticae doctri- nae per suas circunstantias, nunc eiusdem pro- pagationem, quae fit per hypocrisin: pes- simo ipsorum doctorum successu. Tria autem hic ponit quae diligenter expen- di debent. Primum ipsi per se sunt dευ- δθλογοι, id est, falsae doctrinae defenso- res, quae iam dicta est apostatica doctrina. Fit autem Τευδολογία duplici modo. Pri- mûm, quum per se falsum affertur, hoc est, quod Scripturis sacris non est expres- sum, sed his contrarium, vt Purgato- rium, de inuocatione sanctorum, et si- milia πευδολογίαν habent, quia de his  \pend
\marginpar{[ p.88 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart scriptura nihil habet. Deinde est ψευδολογία, quando Scripturae alius assuitur sensus, quam ferat sana doctrina, qualis est interpretatio schismaticorum qui ad suas opiniones defen- dendas torquent loca Scripturae, vt illud prin cipium Ioannis, hodie quidam de principio patefactionis et praedicationis per Apostolos factae interpretantur, qui sensus Spiritus S. non est. Deinde hanc ψευδολογίαν proponunt in hypocrisi, hoc est, fingunt personam ad fallendum idoneam, assumunt zelum reli- gionis, gloriae Dei, et similia iactitant, quasi vindices sint maiestatis Dei Patris, quae ma- le tribuatur filio Christo, etc. Sic dae mon so- let, non natiua prodit facie, hoc est, vt dici solet, non niger, sed specie Angelica in pu- blicum prodit: Talis erat hypocrisis Phari- saeorum, hodie monastica vita absorpta est nefanda hypocrisi, sub qua enormia latent scelera: talis coelibatus, ieiuniorum, castitatis, votorum peregrinantium hypocrisis. Dici- tur hypocrisis cum aliud latet, quam externa specie hominum oculis offeratur, vt in co- moediis personati homines prodeunt, qui habitum, sermonem, gestus, facta aliorum repraesentant, quos illi nunquam viderunt: tales sunt isti personati sancti et Chri- stiani.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.89 ]}\pstart Iertio, HABENT CAVTERIATAM CONSCIENTIAM, quasi dicat, infeli- citer illis cedit errorum defensio: foris splen- didi sunt doctores, et Promethei: intus mi- sere torquentur alastore conscientia ipsos ac- cusante, et damnante. sunt istae furiae et ma- nes a quibus nunquam tuti sunt. Καυτήριον, cauterium, chirurgicum est instrumentum, quo resecantur interdum vstione partes ma- le sanae a corpore humano. Item instrumen- tum quo signabantur equi et mancipia, vt ex nota inusta cognosci possent. Mancipia ali- quando sic etiam in fronte notabantur: hoc ad conscientias hicApostolus transfert. Cau- terio notat a dicitur conscientia, quae damnat et reum agit hominem: est enim is domesti- cus testis qui falli non potest, conscius omnium dictorum, factorum, consiliorum, cuius iudi- cium etiam valet apud Dei tribunal.  \pend
\textit{3 Prohibentium nubere, etc. }\pstart Tertio loco describit tandem aposta- siam a genere doctrinae. Ex qua duos prima- rios articulos producit, vt posteritas iudicium possit ferre inter apostaticam et Apostolicam doctrinam, vt mirum sit tam crassa ignoran- tia mundum haec duo capita neglexisse.  \pend\pstart 1. Prohibebunt γαμεῖν, hoc est, honesta- tem matrimonii tollent: ius eius in arctum redigent: quod factum est duplici modo. Pri-  \pend
\marginpar{[ p.90 ]}\pstart mum, simpliciter quidam danarunt nuptias: alii secundum quid, hoc est, eos qui nati ad coelibatum non sunt, contra naturam voto castitatis constrinxerunt, quod adeo rigide seruant, vt potius admittant scortationem, quam legitimum coniugium. Quo in errore fuerunt olim Tatiani, Marcionitae, Manichaei, et nostri hodie Pontificii. De Manichaeorum rationibus vide August. de moribus Ecclesiae catholicae lib.1.cap.35. Epiphanium, Irenae- um, et alios. Nos de matrimonio et coeliba- tu egimus quoque in Locis nostris: vide etiam elegantem epistolam Cypriani lib.1.epist.11. de virginibus quae votum castitatis non ser- uabant.  \pend
\section*{COMMENTARII }\pstart 11. De ciborum delectu, de quo vide Aug. epist. 86.ad Casulanum, et li.2. de morib. Eccle siae cap.13. vbi delicatam abstinentiam damnat, prae ferems ei suillae etiam carnisvsum. In Locis nostris explicata est mea sententia de ciborum delectu ex scripturae fontibus. Rom.14. Matth.15. Co loss.2.1.Cor.8.ett.quae vide.  \pend
\textit{Quos Deus condidit. }\pstart Hactenus depicta est apostatica do- ctrina:nunc breuiter illam confutat, nomina- tim articulum de ciborum delectu. Deus illos condidit, h.e de genere sunt bonorum sua natu- ra:ergo non debent simpliciter damnari.  \pend\pstart Deinde fine bono conditi sunt, qui est  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.91 ]}\pstart μετάληψις : ergo ab vsu hoc non sunt exclu- dendi. Μετάληψιν intelligo iudicium de cibis noxiis et innoxiis ex creaturis, quasi dicat, ca- ro, fructus arborum, herbae, radices, etc. ideo conditae sunt vt hinc cibus homini deproma- tur. Peccant igitur qui carnis vsum prohibent. Iudicium hoc indidit Deus naturae, vt intel- ligat quid ad cibum vtile sit: alia enim con- dita sunt ad medicinam, alia ad artes, alia ad vestitum, a lia ad ornatum, alia ad cibum, etc. Et quae cibi causa condita sunt, non debent homini prohiberi. Praeterea fidelium hoc scire imprimis interest. Ideo addit, CVM GRA- TIARVM ACTIONE FIDELIBVS, ET HIS QVI NOVERVNT VERI- TATEM, q. d. impiis omnia immunda esse, mundis contra omnia esse munda. Et Eu- charistiam accipio hic pro precibus quae so- lent recitari a sumpturis cibos, ante cibos et post cibos, quod proprie faciunt pii.  \pend
\textit{4 Quia omnis creatura Dei bona, etc }\pstart A toto ad speciem totius argumentatur. Omnis creatura est bona, ergo caro quoq. bo- na edenti. Καλὸν accipio pro νόμιμον, h.e. con- cessum et legitimum diuina authoritate. Huic opponit ἀπόβλητον, i. iudicio hominum repro- batum. Habes ex antithesi illustre argumentum. Cibi piis concessi sunt diuina authoritate. Hinc καλὸν dicitur: prohiberi autem hominum  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.92 ]}\pstart doctrina, hinc ἀπόβλητον : igitur cauenda est haec doctrina, et sequenda prima illa Dei con- cessio. Addit tamen limitationem, quae prius iam fuit etiam expressa, SI CVM GRA- TIARVM ACTIONE SVMATVR. hoc est, piis salubres sunt cibi et a Deo con- diti sunt. Et Eucharistia hic etiam sit oratio, qua consecratur mensa ante et post cibum.  \pend
\textit{5 Sanctificatur enim, etc. }\pstart Αἰτιολογία est superioris regulae, cur sanctis omnia pura sint: quia cibus consecratur eis verbo Dei, et precibus. Duo sunt modi con- secrationis legitimae, verbum Dei, et oratio. Λόγος θεοῦ est verbum scriptum, videtur e- nim ad morem respicere piis consuetum, quo ad mensam recitare solebat locus scripturae, Psalmi aliqui aut simile: quae lectio vel reci- tatio formam habet consecrationis. vel λόγος sit τὸ ῤητὸν, quasi dicat, Dei pronunciatum est licitos esse omnes cibos. Deus dixit, Quod Deus sanctificauit, homo ne impurum dicat. Alter modus est ἐντεύξις, hoc est, pre- ces conceptis verbis recitatae ad et post ci- bum : quales preces recitari solent ad pio- rum conuiuia pro depulsione omnis noxae, quae nobis debebatur ob peccatum in rebus per se ad vitam salutaribus. Hae preces igitur consecrant nobis cibos.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.93 ]}\pstart Damnanda hic est consecrandi ratio im- pia, qua res in Papatu consecrantur ad vsus insolitos, quos natura non habet, nec a Deo his inditi sunt, vt dum consecrant herbas, radi- ces, ramos arborum, plantarum ad fugandos daemones. Oua consecrant contra incendia, campanas contra tempestates, aquam, salem contra peccata:ignem, aërem, terram, aquam, omnia consecrant, hoc est, nouis vsibus dedi- cant magna certe impietate: id non conse- ctare, sed magicis artibus potius est demen- tare et prophanare. Hinc consecrationibus ta- libus certa tempora sunt deputata, vt in die Marci, fructus terrae consecrant: in die ascen- sionis Mariae herbas, arbores, fructus, et radi- ces: die Stephani pabula iumentorum: in die Ioannis vina: in die Paschatis lacticinia, mel- la, agnellos, carnes, butyrum, panes, placentas: in die Natali, gladios militares, vexilla mili- taria, altaria, campanas, salem, elementa, et si- milia, de quibus vide canoniale diuinorum, et similes libros.  \pend
\textit{6 Haec si subieceris fratribus, etc. }\pstart Epilogus est coeptae narrationis de futuris Ecclesiae corruptelis in doctrina de matrimo nio, et ciborum delectu : depromatur hinc propositio loci, Timotheus et omnis bonus Christi minister de his corruptelis quam fi- delissime suos auditores monere debet:ratio  \pend
\marginpar{[ p.94 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart est, quia sic erit bonus minister. Ergo qui hoc negligit, non Christi est bonus minister, sed Antichristi, qui apostaticam sequitur doctri- nam. Deinde sic declarabit, SE ENVTRI- TVM IN SERMONIBVS FIDEI, hoc est, peritiam habere sanae doctrinae. Λo- γος πίςτεως, est certa et firma verae religionis formula, quam habere debet is qui alios do- cere vult. Hanc facultatem cum tribuat Ti- motheo, ostendit a puero in vera fide enutri- tum, primùm a Loide et Eunica in Prophe- tis, mox ab Apostolo Paulo in Christiana re- ligione.  \pend\pstart Tertio, ET BONAE DOCTRINAE, καλὴ διδασκαλία est quae sana dicitur, et sim- plex fidei formula Propheticis et Apostoli- cis literis congruens. QVAM ASSECV- TVS ES, addit, significans eum tenere ve- ram mentem et sensum scripturae: significat enim παρακολουθεῖν, primùm mentem docen- tis assequi, vt discipuli cum audiunt praelegentem authoris mentem assequuntur ex interprete. Deinde debent παρακολουθεῖν, cum vita et morib. his ipsis actionibus intersunt, et respondent professioni, nam doctrina quaedam est theoria quae ad praxim refertur. Sic pii cum intersunt certaminibus persecutionum, debent asse- qui doctrinam, hoc est, percipere id quod Christus illis praedixerat: hic tamen pro do-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.95 ]}\pstart cendi facultate loquitur proprie vt apparet.  \pend
\textit{7 Prophanas autem et aniles fabulas, etc. }\pstart cis, quae tamen ad propositionem, et illatio- Secunda pars capitis, de vitandis aliis doctrinae sanae pestibus. Imprimis quoad dogmata disciplinae spectat. Nam fabulosam doctrinam et prophanam vocat eam quae in ritibus et disciplina vitae aliquid excogitat praeter Scripturae sacrae mentem. Huic oppo- nit εὐσέβειαν, hoc est, veram rationem colendi Deum: et hanc esse mentem indicat mox consequens confirmatio, in qua rationem ac- commodat ad exercitia vitae corporalia, quae dum extenduntur ad maiora, hoc est, ad spi- ritualia, ius alienum inuadunt:igitur vt serue- tur ἡ γνώμη τοῦ συγγράμματος, in propositione, profanum, fabulosum et anile de iisdem cor- poris exercitiis debet intelligi. Tria autem sunt huius loci membra: πρότασις, κατασκευη, et illatio: interseritur quoque grauis ἐκφώνη- nem pertinet.  \pend\pstart Propositio est, Timotheo et omni pio mi- nistro curandum est diligenter ne in disci- plina pietatis quicquam admittatur pugnans cum vero Dei cultu, vtut speciem sapientiae et religionis habeat. Haec praeponit Aposto- lus antithesi quadam: primum enim praecepti est oppositio. HOC AVERSARE, παραίοῦ: in il- lo vero, TEIPSVM γύμναζε Illud ἄρνησιν  \pend
\marginpar{[ p.96 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart habet, hoc θέσιν. Fugiendum est in disciplina morali μυθικὸν fabulosum, hoc est, quod spe- ciem habet antiquitatis, sed cum vero Dei cultu non congruit: ideoque duo huic disci- plinae addit epitheta. Primum quod sit βέβη- λον: deinde quod γραώδες. Βέβηλον dicitur im- purum, nam Βήλον dicitur purum, qualis est puritas in caelo sereno, in astris, hinc Béβηλον impurum : nam βε syllaba significationem dictionis mutat: ideoque recte intelligimus, pollutum, coenosum, impurum, quod caeloet astris minime dignum est. Γραώδες vero di- citur, quod speciem habet sapientiae et anti- quitatis, sed recedit a vera sapientia diuina, quae docet verum Dei cultum.  \pend\pstart Itaque damnantur hic duo pietatis verae extrema: defectus est Bεβηλοτὴς, contaminans pietatis exercitia profana vita. Excessus autem est γραώδες, hoc est, superstitio, quae alias di- citurδυσιδαιμονία. Exemplo res declarari potest: tres simul vigilant diuersissimo fine et euen- tu. Apostolus Paulus aut Petrus vigilat per- nox vt oret pro Ecclesiis Christi, aliis prosit, et munus sibi impositum melius obeat, docet Euangelium, et orat. Vigilat simul supersti- tiosus monachus aut Pharisaeus, qui vigiliis suis, opus supererogationis fabricatur, meri- torium apud Deum pro sua salute. His adde- tur tertius profanus compotator qui pernox-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.97 ]}\pstart est in vino ab occasu Solis ad ortum eiusdem debacchatur. Hic quaeritur quis apud Deum bona vtatur disciplina, et cuius vigiliae Domi no approbentur. Hypocritae placere non pos sunt, quia δυσιδαιμονίᾳ, hoc est, superstitione peccat, et γραώδες est hoc opus, hoc est, peruë- tustus error est et anilis: lurconis quoque non placere possunt, quia in eius vigiliis est βεβη- λότης, hoc est, profanatio: itaque medium hîc quaerendum et sequendum est, ne in casti- gando corpore, aliam ve disciplina externa pec- cemus superstitione aut profanatione. Εὐσέ- βεια est idem quod θεοσέβεια, hoc est, recta Deum colendi ratio, quam non aliunde quam ex ipsius Dei voluntate petere oportet. Haec autem Sacris literis expressa est, ac refertur ad duo capita, fidem scilicet, et dilectionem leu studium bonorum operum.  \pend
\textit{8 Nam corporalis exercitatio, etc. }\pstart Confirmatio est propositionis: reddit e- nim rationem quare profanae et aniles fabu- Iae sint fugiendae. Ratio est, QVIA COR- PORALIS EXERCITATIO PA- RVM PRODEST, PIETAS AVTEM AD OMNIA EST VTILIS, duae ra- tio siquid concludere debet, oportet fabulas aniles et profanas de exercitiis corporalibus accipere, alioquin nihil concludit oratio. Ita- que nos de disciplina morum interpretati su-  \pend
\marginpar{[ p.G ]}
\marginpar{[ p.98 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart mus. Est enim fabulosum in doctrina vel fi- dei vel morum ac disciplinae. sup. cap.1, vers, 4.taxauit quoque fabulas, sed ad doctrinam fidei, illae videbantur pertinere: nunc cum i- terum damnet fabulas, et confirmet suum iu- dicium a ratione et fructu exercitiorum, con- sequens hoc genus fabularum ad disciplinam vitae spectare, Τυμνασία de omni dicitur, exer- citio quo corpus, vel mens assiduo studio per- politur: ideocum de disciplina morum loqua- tur, recte corporalem addidit: qualia sunt ex- ercitia, nudipedalia, humicubia, ieiunia, vigi- liae, preces longiores et saepe iteratae, peregri- nationes, et similia quibus corpus proprie af- fligitur et castigatur. Tale exercitium fit ani- Ie deliramentum, si homines sibi tale deligant sine verbo Dei et studio promerendi sibi vel aliis, gradum ad vitam aeternam consequen- dam. Valet hoc sensu Apostoli argumentu, AD PAVCA VTILIS EST EXER- CITATIO CORPORALIS, honc est, sua natura ad tanta non valet quanta super- stitiosi ei conantur tribuëre: ergo vitium hoc cauendum est. Ὀλίγον illud quod sit, facile per- spici potest ex operum natura: vt ieiunium res per se bona est, prodest etiam corpori, sed est tamem ὀλίγον, hie. res parua respectu eorum quae ei tribuunt superstitionsi, ac sanu reddit corpus sobrietas, vigiliae animum excitat ad orandum.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.99 ]}\pstart Aliquid illa quidem sunt, imo magna, sed quid respectu abusus? hypocritae ei longe maiora assignant, merita erogationis et supererogatio nis, gradum in caelo, vitam aeternam, et similia.  \pend\pstart Deinde addit alterum argumentum a na- tura εὐσεβείας, QVAE AD OMNIA V- TILIS EST: opponit gymnasiae veram pietatem, q.d.excessui veram rationem colen- di Deum. Id quod plus prodest praeferri sem- per debet in vsu rerum: bonum enim maius praestantius est, sed pietatis ratio plus prodest caecis illis exercitiis. Ergo, etc.  \pend\pstart Πάντα accipio hic comprehensim genera- liter, hoc est, ad vitae aeternae commoda, et vi- tam aeternam consequendam, et recte oppo- nunt voces ὀλίγον et πάντα. Exercitatio cor- poris hic bis cadit: primum sua natura, dein- de relatiue ad pietatem veram. Sed excipiunt hic supra, superstitiosi, quomodo pietas ad omnia possit? quomodo ad agriculturam? mercaturam? artes mechanicas discendas? Re- spondemus etiam ad has et in his plurimum prodesse, nam in omnibus actionibus aequi- tatem respicere iubet, Dei gloriam, proximi commodum, et iustitiae communem regulam: sic ad mercaturam prodest, ne fiat ex merca- tore honesto turpis vsurarius, aut impostor, in mechanicis dictat honesta viuendi ratione, oportere esse contentum, nec defraudandum  \pend
\marginpar{[ p.100 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart in vendendo proximum: idem agricolae di- ctabit, et aliis in genere omnibus. Sed Apo- stoli explicatio audienda est. Propositum fuit, in disciplina vitae fugiendam superstitionem ac profanationem, sequendam autem ipsam veram colendi Deum rationem. Ratio erat, quia illa modicam habent vtilitatem:hoc au- tem ad omnia prodest. Nunc hoc etiam pro- bat hac explicatione addita. HABET PRO- MISSIONEM VITAE PRAESENTIS ET FV- TVRAE. promissionem accipio de defensio- ne diuina, de auxilio Dei praesenter nos defen dente, eripiente ex periculis, fortunante cona- tus nostros, et similia. Nunc plana erit sen- tentia: vera ratio colendi Deum quae dicitur εὐσέβεια, haec sola habet promissiones diuinas, de tutela, de defensione diuina quoad hanc vitam, et futuram: ergo ad omnia prodest. Si ad omnia prodest, ergo sola sequenda est. Plena autem est enumeratio praesentis et fu- turae vitae partitione proposita. Ac quod hamc vitam attinet, promissio manifesta est, quia vere Deum colentibus in veteri Testamen- to Deus promisit, quod ipsorum Deus et se- minis illorum futurus sit, hoc est, protector et defensor: quae promissio ad Abrahami poste- ritatem pertinuit eatenus si manserit in sta- tutis Domini, hoc est, Deum sic colerent, quem- admodum colendum sese proposuerat. Hinc  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.101 ]}\pstart sol pii recte Deum colentes sperare poterant illa bona externa, quae terrae Canaan nomine erant comprehensa, vt fertilitas, vbertas, sa- nitas, victoria contra hostes, et similia: et con- tra ab his exciderunt quoties veram rationem colendi Deum amiserunt, et cultum hominum iudicio excogitatum receperunt in mores. Por- ro sub his typis rerum externarum caelestia quoque illis erant promissa: vt habet promis- sio de regno Messiae in aeternum duraturo. Sic in nouo Testamento in hac vita auxilium prae- sens piis promittit Christus, Non relinquam vos orphanos, Ioan.14. et Matth.6. Quaerite primum regnum caelorum, et reliqua omnia adiicientur vobis: ex quibus efficitur veris Dei cultoribus proprie seruire promissiones etiam corporales, de vita aeterna, nemo ambi- gere potest, quin eius promissio ad solos εὐσε- βεῖς spectet. Recte igitur et vere dixit Apo- stolus, quod pietas huius et futurae vitae ha- beat promissionem, et ob id ad omnia sit vti- lis, et hinc etiam quod sola sit sequenda in di- sciplina corporis.  \pend
\textit{9 Fidelis sermo, etc. }\pstart Ἐκφώνησις est, qua sententiam etiam con- firmat, ac reuocat nos iterum ad ὁμολογούμενα Christiana, et αὐτόπιςτα, hoc est, quae per se et sine demonstratione debebant valere in Ec- clesia Christi: qualia supra quoque recensuit  \pend
\marginpar{[ p.102 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart cap.1.ver.15. et initio cap.3.et ver.16, cap.3.ta- le hoc quoque est, quod in disciplina corpo- rali sola vera Deum colendi ratio sit sequenda, quam vocauit εὔσέβειαν: et reuera ext ra contro- uersiam hoc debebat apud Christianos esse, pla ne apud omnes ὁμολογούμενον, et ἀναμφισβητη- τὸν: sed quis hic non scrupulos mouet? quis non bonam intentionem praefert? et c.  \pend
\textit{10 In hoc enim laboramus, etc }\pstart Pergit in confirmatione sua, addens su- perioribus suum exemplum, ac aliorum fideliũ, qui pro vera pietate sola aduersa quíque fe- rebant, non autem pro disciplina corporis, vt exempli causa pro ieiuniis, vigiliis, precib.con- ceptis, non ferunt suas persecutiones, sed pro vera colendi Deum ratione, hoc est, cultu ve- ro vnius Dei: ergo hic cultus solus respici debet. Talis non erat hypocritarum conditio, nihil illi pro vera pietate, sed omnia mouebant pro ceremoniis, pro ieiuniis, pro discriminib. ciborum et temporum, pro circuncisione, pro lotionibus, et similibus nugis anilibus discep- tabant in religione Christiana: qualia hodie sunt ferme omnia certamina proPurgatorio, ieiunio, cereis imaginib. vigiliis, intercessione sanctorum, cucullis, vita monastica, et c. Obserua in hoc argumento, quomodo ve- ri cultores Dei distingui possint ab hypocri- tis. Primum, crucis forma multum differunt,  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.103 ]}\pstart dum veri cultores duriter tractantur in hoc mundo, quod significat voce κοπιῶμεν. Dein- de ignominiose quoque tractantur, quod ex- primit vox ὀνειδιζόμεθα. Inde κόπος et ὄνειδος notae voces  \pend\pstart Quomodo Apostolus Paulus laborem et igno mimam subiuerit, ꝓ vera pietate, vide 2.Cor.11. et1Cor.4. ait, Persecutionem patimur et susti- nemus. Rom.8. Quis nos separabit ab amore Dei? num persecutio, etc. Gal.5.Si adhuc cir- cuncisionem doceo quid persecutionem pa- tior? et de Mose scribit epistola ad Hebr.11. quod maluerit cum populo Dei ignominia affici, quam gloriose viuere apud Aegyptios: contra faciunt hypocritae.  \pend\pstart Deinde distinguütur etiam causa crucis, quia Paulus et similes affliguntur propter confes- sionem fidei in Deum viuentem, h.e. de Deo sentiunt et credunt quae filius Dei iussit nos credere. Hanc doctrinami deformant hypo- critae in ritus et ceremnomias bona parte.  \pend\pstart Tertio, differunt etiam euentu, quia pii lae- to rerum fine sperata bona obtinent: contra hypocritae spem irritam fouent, et ob id mi- sere pereunt.  \pend\pstart DEVS DICITVR SERVATOR OMNIVM, h.e. benefactor, vt Matth.5. Qui sinit oriri So- lem super bonos et malos, id est, communiter bonis et malis contulit et prospicit. IMPRI- MIS AVTEM FIDELIVM, hoc  \pend
\marginpar{[ p.104 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart est, hos serio curat ipsorum bono fine, cum malis externa beneficia cedant ad damnatio- nem. Oratio argumentatur a toto ad praeci- puam totius partem, quemadmodum Psal. 135. dicitur, Dat escam omni carni. et Psal.111. Escam dedit timentibus ipsum, hoc est, dum omnia animalia prouida sua cura alit, impri- mis tamen hac sua prouidentia complectitur electos. Sic Christus argumentatur a parte ad partem. Si curae sunt ei aues, quanto magis nos: si curat pilos vestri capitis, quanto magis ani- mas nostras? simile est hoc, nisi quod a toto ducitur ad praecipuam totius partem.  \pend
\textit{11 Annuntia haec et doce, etc. }\pstart Illatio est totius loci, denuntiare refero ad errores reprehendendos in hac quaestione de exercitiis corporalibus, de quibus debet auditores diligenter et vigilanter monere  \pend\pstart Docerevero ad ipsam ευσέβειαν, hoc est, ve- rum Dei cultum, qui in his sequendus est  \pend
\textit{I2 Nemo tuam iuuentutem, etc. }\pstart Tertia pars capitis huius de dotibus bo- ui ministri quae etiam aetatem iuuenilem ex- cusant: solent enim homines interdum ma- teriam contemnendi doctrinam petere ab aetate docentis, contra quos hic disserit A- postolus. Et exempla declarant Deum in suis donis non excludere iuuentutem quin ei det  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.105 ]}
\textit{Nemo tuam iuuentutem despiciat, etc. }\pstart illustria dona: sic Daniel puer inter Prophe- tas habitus est, et Samuel. Dauid, iuuenis e- gregia dedit specimina futuri regis. Solomon iuuenis illustre tulit iudicium inter mulieres con tendentes de infante. Haec et similia ad lau- dem iuuenilis aetatis proferri possunt. Por- ro quia haec aetas enormia habet vitia, ideo non simpliciter aetatem excusat, sed in per- sona idonea, qualis erat Timothei, alio- quin exempla satis testantur quantum iu- uenes oratores Rebuspub.aliquando obfue- rint: conqueritur Cicero alicubi inter alias causas dissipatae Reipubl. Romae illam fuis- se, quod surrexerint oratores noui, homines adolescentuli. Et in religione idem saepe accidit.  \pend\pstart Verum ad rem. Apostolus docet hic qui- bus actibus docere possit etiam iuuenis cum authoritate et grauitate. Quatuor autem sunt loci partes. Prima habet materiam contemptus scil. aetatem: altera recitat ἀντιδοτα, hoc est, virtutes quae contemptum hunc tollere po- terunt. Tertia, rem concludit. Quarta ad- dit duo illustria argumenta a gemino fru ctu, habent illa vim excitandi ad diligen- tiam.  \pend\pstart Propositio sit, Aetas si caeterae adsint dotes, in ministro non vsque adeo respicienda est.  \pend
\marginpar{[ p.106 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart Praeoccupatione orditur locum: ac prae- ceptum dat auditoribus quid illis sit facien- dum in persona Timothei: Non damnan- da aut contemnenda doctrina, quia a iuue- ne tradatur.  \pend\pstart Ratio est, quia reliquae dotes illustres ad- sunt. Discimus hic Timotheum iuuenem fuisse, de quo Act.16. et sup.cap.3. et in illo il- lustria fuisse dona quae contemptum merito prohibere poterant apud pios: in quo valere debet illud, μᾶλλον τὰ ἔργα σκοπεῖν χρὴ, ἤ τὸν χρόνον, magis actiones quam tempus respice- re oportet. Deinde magis etiam commen- dari sénes si his virtutibus praediti sint: quia aetas illos magis liberabit a contemptu. Inde forte infra 5. duplici honore dignos facit.  \pend
\textit{Sed sis typus fidelium.. }\pstart Alter locus de caeteris dotibus quae ad- esse debent, si iuuentus in ministro respici non debeat. Facit autem illustrem ministrum quemadmodum Rhetores suum oratorem virum bonum; dicendi peritum. Addunt illi tria, πίςτιν, ἤθος καί πάθος. Πίςτις facultas dicen- di vere illa in ministro est δύναμις docen- di sanam doctrinam:  ἔθος , authoritatem con- ciliat, id fit in Ecclesia vitae innocentia: πάθος vero si graui oratione auditores ad sui imi- tationem possit propellere. Haec in Timo-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.107 ]}\pstart theo videmus: primum enim sanam doctri- nam illi tribuit iam prius, nunc addit virae grauitatem, et morum innocentiam, quo comparabit sibi etiam iuuenis authoritatem, et facultatem consolandi et exhortandi.  \pend\pstart Sed ordine videamus quas dotes iuuenis minister sequi debeat, vt doctrinae suae au- thoritatem faciat apud auditores. Primum, TYPVS, ait, SIS FIDELIVM IN SERMONE: ty- pum esse vult, hoc est, exemplar gregis, quod tuto possint imitari auditores. Idem praeci- pitinfra Tito cap.2.vers.7. nam idiotae plus docentur exemplo quam oratione, adeo vt quibene docet, male autem viuat, plus de- struat quam aedificet: sic Christus exemplar fuit, et dedit nobis humilitatis typum, Ioan. 13.tales Apostoli et Prophetae.  \pend\pstart Deinde, quos debeat respicere, pios scili- cet, hi enim sunt quos non licet offendere. Impii semper habebunt quod carpant, quem madmodum momus, ideo illorum offensa non curanda est, nec indigne feret si his non ad omnia satisfecerit: sed piorum semper habenda est grauissima ratio.  \pend\pstart Tertio, sequitur virtutum catalogus, in quibus tanquam in lucidissimo speculo con- templanda est vita et doctrina.  \pend\pstart Primum, in sermone debet minister prae- lucere dotibus omnibus, quae in aliis me-  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.108 ]}\pstart diocres ferri possunt, in ipsis excellentes de- bent esse. Hac vt ad mores principis totus componitur orbis: sic auditores facile arri- pient pastoris vitam, vt sit populus qualis est sacerdos. Vt igitur moratus sit, sacer- dotem moratum esse oportet, et vere vo- μεν ἔμψυχον, vita debet esse lex. Id orditur a doctrina : λόγον enim accipio, primum pro doctrina sana quam profitetur publice ne obscuret ipsam aut sophistice implicet gry- phis non necessariis. Deinde sermo quotidia- nus sit castus et pudicus.  \pend\pstart Deinde, SIT TYPVS ETIAM IN CON- VERSATIONE: duo summa sunt capita, do ctrinae puritas, et vitae innocentia:illam dixit in genere λόγον. hanc dicit ἀναςτροφήν, qua con- plectitur totam vitam, quae simpliciter de- bet esse inculpabilis, vt 1.Pet.2.ver.12. Apo- stolus Petrus quoque requirit a fidelibus om nibus: ideo hic in ministro excellentia acci- piuntur: virtus enim in auditoribus quoque requiritur, sed excellentia in doctore.  \pend\pstart Tertio, IN DILECTIONE, tum qua Dei amnorem testabitur, tum erga proxi- mum benefaciendi et viuendi studium, vt Deum supra omnia diligat: proximum autem vt seipsum, vel proxime ad hunc ac- cedat gradum.  \pend\pstart Quarto, IN SPIRITV, hoc est,zelo pieta-  \pend
\section*{IN I. EPIST, AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.109 ]}\pstart tis, qui gestibus, oratione, habitu, vita, adeo- que verbis ac factis declarari potest: is zelus quia singularis est motus spiritus Dei agen- tis in hominibus piis, ideo Spiritus dicitur simpliciter, qualis fuit in Mose, Helia, Ioan- ne Baptista, Stephano, aliísque, imprimis in filio Dei.  \pend\pstart Quinto, IN FIDE, hoc est, professione verx doctrinae, in asserenda et propug- nanda veritate, in toleranda cruce pro no- mine Dei : in his certaminibus praebeat eremplum suis auditoribus, quantum pre Chusto, et pro veritatis confessione facier- dum sit.  \pend\pstart Sexto, IN CASTITATE, speciale est vi- tium iuuenum ardor venereus: hunc igi- tur in tota vita reprimendum esse docet, et optandum est imprimis adolescentiae, vt Deus illorum corpora casta et impollu- ta conseruet, ne se scortatione foedent acces- suri munus docendi.  \pend
\textit{13 Donec venero attende lectioni, etc. }\pstart Transit ad occupationes literarias et pri- uatas. Ac commendat illi primum lectionem domesticam, hinc commoda eius subindicat. Sit igitur septima virtus quae iuuentu- tem excusabit in ministro, assiduum es- se in lectione Scripturae. De lectione aliâs diimus. Commendatur Psalmo 1. nam inter  \pend
\marginpar{[ p.110 ]}
\section*{COMMENTARII. }\pstart beati viri virtutes, ponitur die et noctu me- ditari in lege Domini: et Ioann.5. Christus iubet scrutari Scripturam. Sic neglectum eius taxat Oseas in populo Dei, cap.4. et alii Prophetae, quoties Iudaeis obiiciunt quod a Domino Deo suorecesserint, verbum illius neglexerint.  \pend\pstart Porre simul hic promittit aduentum su- um, ex qua spe tamen videtur postea exci- disse, nam Ephesinos seniores Miletum euo- cauit praeternauigans Ephesum. Et notanda est phrasis, praecipi lectionem donec venerit, hoc est, semper: non enim voluit hancne- gligi postquam ad eum venisset, sed inten- tissime nunc hac occupari ad aduentum de aliis etiam eum moniturus. Facit contra er- rorem Heluidii, qui male interpretabatur Hanc partieulam Donec.  \pend\pstart Octauo, INTENDE ETIAM EXHORTA- TIONI, VEL CONSOLATIONI: pigri indigent stimulo, hi igitur excitandi sunt: languentes vero consolatione, ne desperent: recte cur- rentes confirmatione, quae tria omnia παρά- κλησις nobis significare potest.  \pend\pstart Nonò, ATTENDE QVOQVE DOCTRINAE, hoc est, vt opportune doceas, ne bonam cau- sam male agendo deperdas: doctrina indi- gent rudes, vt iuuentus, cui rudimenta propo- nuntur pietatis perspicua breuitate. Deinde  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.111 ]}\pstart adulti haerentes in perplexis quaestionibus, vtlocis in speciem pugnantibus. Item con- tumaces, qui nostra oppugnant: nam et κατη- χητικόν est διδακτικόν, et ἐλεγχτικὸν, et καταςκε - υαστικὸν, hoc est, quo nostra probamus, quo errores confutamus, et quo rudimenta tra- dimus. Porro haec duo: doctrina inquam et consolatio, fluunt ex lectione priuata, quae dictabit modum in his, et suppeditabit sem- per idonea quaestionum omnium argumen- ta et valébit hic quod dici solet, lectio decies repetita placebit. Ideo diligenter et serio a iuuenibus est amplectenda.  \pend
\textit{14  Ne donum negligas, etc. }\pstart Transit ad generalia, nam hic eum hor- tatur in genere ad donorum suorum cultum, vt illa diligenter excolat, et auctiora reddat. Sit illa cura decima donorum priuato- rum studium augendi illa et reddendi splen- didiora. χαρίσματα intelligo tum naturae in- dolem, quod fuerit εὐφυὴς, quod quanquam naturae sit, non mpedit Spiritus sancti esse donum.  \pend\pstart Deinde dona piae educationis, vt quod sacras literas a puero didicerat. Denique sin- gularia, quae illi forte miraculose collata erant in impositione manuum, qualia tum saepe continge bant piis, quale fuit maior dexteritas inter- pretandi Scripturam quam habuerit prius:  \pend
\marginpar{[ p.112 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart solertia regendi Ecclesiam, docendi Euan- gelium, et similia. Hoc donum non debet neghgere, hoc est, debet auctius reddere, ne- gligunt qui contemptim de his iudicant, ne gligentia. sua reddunt deterius: quod Sct i- ptura dicit defodere suum talentum. Exco- lendum igitur est singulis suum χάρισμα, hoc est, talentum qualecunque illud sit: et nemo credit quantum assiduus vsus et conatus in hac re valeat.  \pend\pstart Deinde considera hic quomodo illi da- tum sit hoc donum, PER PROPHETIAM. Pro- phetiam hic etiam accipio pro piorum omi- ne felici, et coniectura. Act.1 6.testimonium bonum habuisse scribitur. Inter illos fratres puto quosdam Prophetico spiritu praedi- xisse qualis hic iuuenis aliquando futurus esset doctor in Ecclesia Christi: et his testi- moniis Paulus inductus est vt illum sibi ad- iungeret. Itaque hic ponitur tanquam cau- la occasionans.  \pend\pstart Tertio, quomodo in ipso sit reipsa confir- matum: IMPOSITIONE MANVVM SENIO- RVM, qui qualis fuerit ritus alibi diximus. Hinc certe constat cum impositione manuum Apostolorum, et aliorum fidelium, Deum certa edidisse testimonia, quod talis persona illi ad tale munus placeret. Illapsus est ali- quando visibili specie Spiritus sanctns, aliâs  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.113 ]}\pstart linguis nouis loquebantur, aliosq. motus no uos in auditorib.edebat S.sanctus, et indubie siidem symbolum rite administraretur ad- huc hodie in electionibus non minus quam olim esset efficax, si maxime externa et inso- lita ratione sese non exereret Spiritus S. Lo- cus est de vocatione quoque ordinaria, de qua vide locos.  \pend
\textit{15 Haec exerce, in his esto, etc. }\pstart Illatio sequ itur post longam donorum comme morationem: et ταῦτα, refero ad om- nes dotes enumeratas, q.d.in his omnibus tibi elaborandum est: et μελέτη est studium ardens aliquid reddendi auctius, id em repe- tit immoratione, IN HIS ESTO, hoc est, haec tua sit praxis, illa tua occupatio, cura et soli- citudo. Addit praecepto argumentum a cau- safinali, VT PROFECTVS TVVS CONSPI- CVVS SIT OMNIBVS: duplex est sensus argu- menti. Primum si neutraliter accipiamus é- πᾶσιν, sensus erit, in omnibus iam comme- moratis virtutibus illustris et notorius debet tuus esse profectus. Deinde si ad auditores re feras ἐν πᾶσιν, hoc est, apud omnes, coram om nibus hominibus notoria debet esse tua vir- tus, quae laus admodum praeclara est, si minister sic vixerit, et a virtutibus omnibus sit notus.  \pend
\textit{16 Attende tibi ipsi et doctrinae. }\pstart Quarto loco appendicem addit duplici argu-  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.114 ]}\pstart mento munitam. Duo autem hic conside- randa veniunt: praeceptum etcausa praecepti. Praeceptum est, ATTENDE TIBI ET DO- CTRINAE: quod sibi ipsi iubet attendere, re- fero ad moderandos affectus inter docen- dum, vt iuuenilibus cogitationibus sese non permittat, sed audiat Spiritum S.optimum gubernatorem. Nos diceremus, halt dich ein zoum: ideo mox sequenti capite praescribit for mam quomodo cuiusque aetatis et conditio- nis homines debeat vtiliter admonere.  \pend\pstart Doctrinae aunt attendere, accipio pro sanae doctrinae cura, vt ad hanc quasi cynosuram om- nia sua consilia referat, et doceat quam fre- quentissime sanam doctrinam, vt quam la- tissime propagetur, vt ipse Apostolus fecit. Hanc sententiam etiam immoratione illu- strat, vt prius in illatione: non enim potest rei huius magnitudinem, et necessitatem sa- tis commendare.  \pend\pstart Causa tanti praecepti est duplex, et vim habet ab egregio et specioso fructu. Hoc SI FECERIS, SERVABIS TEIPSVM, hoc est, consequeris coronam illam beatam quae debetur electis, inter quos ipsi doctores praecipui sunt. Prima igitur cura doctoris sit pro suae animae salute: dicitur autem seruare se organice, alioquin principaliter et absolu- te Deus seruat, vt priusdixit, qui est seruator  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.115 ]}\pstart omnium hominum, maxime fidelium. Hoc non euertit quin Timotheus sui quoque sit seruator: Deus enim in ipso seruando eodem vtebatur organo. Sic ad Philip.2. iussit nos vt cum timore et tremore operemur salutem nostram: seruat igitur Deus nos, sed non sine nobis, et coronat in appellationibus sua do- nain nobis, cumque ipse vnicus sit saluator et seruator, tamen nos nostri seruatores dici permittit.  \pend\pstart Altera causa est, diligentia in officio effi- ciet quoque vt alios seruet, hoc est, auditores suos, hos, inquit, seruabis vna tecum, hoc est, eris causa media et organum bonum, per quod illi saluabuntur. Sic Iacobus cap.5.ait, Qui peccat orem conuertit a peccato suo, ani- mam liberat a morte. Et Dan.12.Splende- bunt vt stellae caeli in aeternum qui alios ad iustitiam erudierint. Sic Apostolus dicit se ge nuisse Corinthios, quum solus Deus rege- neret.  \pend\pstart Organis tribuit Scriptura nomine, quia coperarii sunt Dei et dispensatores myste- riorum Dei. Sed organa se meminerint, quae si ad Deum comparentur, recte dicent se ni- hil esse, etc.  \pend
\marginpar{[ p.116 ]}
\section*{COMMENTARII }
\textit{CAPVT V. }
\textbf{T }\pstart RADIT hoc cap. diuersas regulas ipsi Timotheo, quas in admini- stratione officii sui sequatur etiam oportet, is, cui Ecclesiarum Chri- sti cura est deputata. Initio, vt doctrina fru- gifera sit ostendit: quomodo cuiusque aeta- tis, et sexus homines officii admonere debeat, scilicet summa cum lenitate, ne quod odium priuatum sese in corripiendo, aut arrogantia iuuenilis prodat.  \pend\pstart Deinde transit ad curam viduarum, docems quae de publico ali debeant, quaeue non: item quales ad ministerium pauperum admittenda sint, vt conuersatio illarum scandalo careat.  \pend\pstart Tertio, agit de presbyterorum cura et pro- uisione.  \pend\pstart Quarto, de peccantibus, quomodo feren- dum fit iudicium.  \pend\pstart Sexto, priuata adiicit, de curanda valetu- dine in tot laboribus. De his fere disputatur hoc capite quinto.  \pend\pstart Propositio in singulis locis quaerenda et con  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.117 ]}\pstart tituenda est specialiter, ne partes confundantur. Habent tamem hic ministri praesertim iunio- res quod sequantur: De moderanda acerbitate inter docendum, ne tragicis clamorib. cathedram Christi onerent potius quam ornent. Seniores vero quibus aliorum inspectio et ordinatio est conmissa, ne cui manus imponant, omnes vero vt suorum in alendo curam habeant, ne praeter necessitatem onerent Ecclesiam: sed de singulis audiamus ipsum Apostolum.  \pend
\textit{Vers.I. Seniores ne increpes, sed, etc. }\pstart Locus primus est de moderatione adhi- benda in corripiendis peccatoribus. Proposi- tio est, Timotheo, et ob id omnibus mi- nistris, imprimis vero iunioribus opera dan- da est, vt prudenter et cum lenitate quadam pia auditores corripiant. Prudenter id fiet si habeatur ratio aetatis etsexus: leniter autem si modestiae limites non excedat iuuenis mi- miter.  \pend\pstart SENIOREM, inquit, NE INCREPES DVRI- VS, SED HORTARE VT PATREM. Seniorem accipio simpliciter aetate, quanuis Ambrosius ad officii dignitatem referat: verum Apo- stolus respicit totum coetum Ecclesiae, qui constat peccatoribus aetate et sexu differenti- bus. His omnibus prae est Timotheus iuuenis: hunc igitur primum cum auditoribus com- mittit, deinde cum aetate paribus aut infe-  \pend
\marginpar{[ p.118 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart rioribus, mox cum sexu differentibus, vt sciat quomodo se erga omnes gerere debeat. Se- niorem non debet ἐπιπλήττειν, hoc est, du- rius tractare verbis et sermone, tragico ter- rere, quasi plagis castigare, nam hoc modo non seruaret decorum suae personae, quod ne salua quidem pietate negligi potest. Vi- deant igitur hodie ministri quomodo tem- perent suas ἐπιπλήξεις, certe plus strepitus auditur quam rei, personant magis quae- dam templa vociferationibus more bac- chantium, quam vtili doctrina, id vitandum est Timotheo: faciendum autem illi, SED HORTAREVT PATREM. In genere respicit personam docentis Timothei quem vt iu- uenem opponit senioribus in coetu, qui opus habent correptione, quia et ipsi delinquunt, et peccatores sunt: tamen vt cum fructu eos corripiat, prudenter admonet lenitatis: finis enim docentis est peccatorem senem etiam reddere meliorem, id fieri non potest si in sermone reprehensoris prodat se insul- tatio arrogans, mordax contemptus, iuueni- lis petulantia, et similia. Igitur et oratio et gestus accommodandi sunt, vt summam in reprehendendo lenitatem intelligat, hoc est, animum filii prodere. Seniorum ho- nori parcere, loco parentum colere. Hoc Timotheum iubet praestare: igitur omni-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD. TIMOTH. }
\marginpar{[ p.119 ]}\pstart bus iunioribus ministris curandum est vt pru- denter et leniter seniores castigent.  \pend
\textit{Iuniores vero vt fratres, }\pstart Et hic tenenda est prudentia et leni- tas: prudentiae est aetati sese posse accom- modare, lenitas fraternitatis vinculum reti- nere. Matt.23. Christus nos omnes fratres es- se dicit.  \pend
\textit{2 Mulieres natu grandiores, etc. }\pstart Transit ad sexus discrimen: ac ponit ite- rum duo praecepta: matronae peccantes cor- ripiendae sunt vt matres, iuniores vt sorores in omni castitate: ergo debet adesse ἐπίπληξις, adhibenda autem est παράκλησις: haec mini- stris curanda sunt. Nos qui de numero au- ditorum sumus, discamus omnes nos opus habere correptione, quia omnes peccatores sumus, ratio est in verbis Apostoli, QVIA SENES OPVS HABENT CORREP- TIONE, IVVENES OPVS HABENT EADEM, MATRONAE ET IVVENCVLAE, quae plena est enumeratio. Quod si qui reprehendi nolint, caueant ne ei materiam praebeant: minister vero si hamc moderationem non seruet, ipse vi- derit:omnia debent ad aedificationem facere quae euentu ipso prodit, quam studiosi sint omnes moderationis et lenitatis.  \pend
\textit{3 Viduas honora quae vere, etc. }\pstart Secumdus locus de cura viduarum. Propositio  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.120 ]}\pstart igitur hic specialis constituatur, Ministro di- ligenter curandum est vt viduae de publico alendae, aut ministerio Ecclesiastico depu- tandae, idoneae solum assumantur. Quod vt recte intelligamus sic accipi debet. Habebat vetus Ecclesia imprimis pauperum rationem, quibus connumerabat orphanos, viduas, exu les, peregrinos, valetudinarios, etc. In quibus curandis vtebatur ministerio quoque vidua- rum: nam inulta rectius per viduas administran- tur quam per viros, vt adesse aegris puellis, matronis, puerperis, infantibus, pueris, et c. I- deo vt vitaretur passim ois scandali occasio, praefecit talibus viduas quae de publico simul alerentur: vnde postea illis inhaesit nomen vt dicerentur diaconissae, in nostris regioni- bus vmbra illius rei fuit in collegiis paegina- rum, die Bteginen huser, in quibus tales aleban tur viduae, quae aegris adessent si res po- sceret.  \pend\pstart VIDVAS, inquit, HONORA: viduam a vi- duitate appellamus, hoc est, solitudine, sic Graeci χήραν vocant quasi ἔρημον, desertam a viro. χηρόω illis est idem quod ἐρημόω, va- sto, destituo, et recté, quia vidua est viduata, hoc est, orbata viro: sic χήρά ἑςτι  μονοθεῖσα ἀπʹ ἀνδρὸς, vel vt Apostolus loquitur, μεμονωμένη, solitaria facta, et destituta viri patrocinio et  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart necessario auxilio: tales honora, inquit. Ver- bum τιμᾶν accipio de victu etiam et amictu, vt in Decalogo dicitur, Honora patrem tuum et matrem, hoc est, prospice illis de victu: sic honorandas hic accipio viduas, hoc est, illis prospice etiam de victu vt alantur. Ad prius tamen praeceptum, de correptione moderam- da, potest etiam accommodari, HONORA VIDVAS, hoc est, modeste quoque illas ad- mone sui officii: sunt enim et hae peccato ob- noxiae. Dum igitur peccant, minister iuuenis orationem ad illas habiturus seruet decorum, vt honorare videatur increpando, vt dixit de adolescentibus mulieribus, quas obiurgare de- bet seruata castitate. Ex quo et illud sequi- tur, ministrum iuuenem cum viduis iuuenilis periculose colludere familia eius: laeditur e- nim castitas, si non facto, certe verbis et mo- ribus, quae vno saepe verbo proditur.  \pend\pstart Sed placet prior sensus de curandis viduis ex publico, quod recte dicitur honorare. Ac sciant viduae honorem virtutis praemium so- lum esse: si igitur honorari velint, virtutem Vt habeant curent, ne sola aetate se venditent: quo facit Apostoli forma loquendi, quod ad- dit, quae vere sunt, ὄντως χείρας, non obscura est differentia inter viduas: aliae vere sunt, quod dicuntur re et nomine viduae: aliae solo nomine. Apostolus igitur praeceptum de ho-  \pend
\marginpar{[ p.121 ]}
\marginpar{[ p.122 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart norandis viduis applicat, ad solas illas quae ὄντως sunt quod dicuntur: id quale sit ex sub- iectis notis intelligatur.  \pend
\textit{4 Si vero aliqua vidua, etc. }\pstart Ἔκθεσις est plenior, quae sint vere viduae, et quae non vere. Vere est vidua, quae non solum viro orbata est, sed quae non habet Τέκνα, nec ἔκγονα, hoc est, nulla plane au- xilia humanitus expectanda.  \pend\pstart Itaque illa quae habet filios, filias, aut ne- potes, similésve personas, nondum est vere vi- dua, et ideo non idonea quae de publico ala- tur, nisi et isti plane omni subsidio careant. Hoc postea dicet μεμονωμένην. Colligamus igitur notas idoneae viduae alendae ex bonis Ecclesiasticis. Prima sit nota, DEBET ESSE VERE' VIDVA, hoc est, μεμονωμένν, orbata et marito et omni sobole: ratio est, quia dum ta- les supersunt, debent discere parem referre gratiam. Sed est ambigua sententia: discant primum propriam domum εύσεβεῖν, et red- dere vicem maioribus: potest intelligi pri- mum de viduis, vt ipsae malint cum suis ha- bitare, et in pietate domesticos erudire, quod recte dicitur ἴδιον οἴκον εὐσεβεῖν, hoc est, pie co- lere suam familiam: est enim leuitatis argu- mentum si vidua nolit suis cohabitare, et ma gis delectetur aliorum conuersatione, quam domus suae et familiae. Et id etiam dicitur  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.123 ]}\pstart vicem rependere maioribus suis:: nam vidua suis maioribus debet si recte instituta est, hanc pietatem relinquat posteritati. Alter sensus est, qui ad filios et filias seu nepotes il- la refert, ac discant accepit de filiis: illi dis- cant viduam matrem pie alere, quo exemplo domum suam in pietate confirmabunt, et vi- cesreddere maioribus pium esse docebunt: quod Graeci dicunt ἁμοιβὰς et ἀντιθρεπτήρια αποδιδόναι, parem referre gratiam, ἀντιπε- λαργεῖν, ciconiarum more gratum esse pa- rentibus. Vterque sensus recte quadrat ad institutum Apostoli, vt scilicet vidua non a- latur de publico cum a suis ali possit  \pend\pstart Addit Apostolus rationes duas: prior est, QVIA HOC FACTVM EST καλόν scilicet natura: docet enim natura ma- ioribus oportere gratiam referre, vide leges ciconiarum apud Aristophanem, quibus iu- bentur pelargides seniores ciconias alere, et exempla Ethnica illustria in hac gratitudinis specie Deus nobis proposuit, vt in Cimonis filia quae patrem vberibus in carcere alit: Aeneae, qui patrem senem ex incendio Tro- iae effert, et alia infinita, quibus ostendi potest καλὸν τῇ φύσει.  \pend\pstart Altera est, quia idem DOMINO EST GRA- TVM,h.e. officium hoc Deo acceptum est: nam multa videntur natura honesta, quae tamen  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.124 ]}\pstart talia non sunt, nec pacatur his Deus: et vim vi repellere Christiano in loco et tempore non licet. Voluptas natura honesta videtur, quae piis tamen interdicta est: sed dum concur- runt, ista duo validissima sunt, naturae iudi- cium et Dei approbatio.  \pend
\textit{5 Quae vero reuera vidua est, etc. }\pstart Altera pars ἀντιθέσεως superior non vere vidua erat, quia habuit τέκνα vel ἔκγονα a qui- bus debuit et potuit ali. Haec veron nunc reue- ra est vidua: vides ὄντως χήραν describi quae sit μεμονωμην, hoc est, orbata et marito et sobo- le. Additur mox altera nota verè viduae, nec illud satis erat vt esset idonea quae de publi- co aleretur. Altera igitur nota est, pietatis constans meditatio ac studium: quod Aposto- lus dicit, SPERAT IN DEVM, scilicet quia omni ope humana est destituta, non habet maritum, non filium, nec filiam: superest igi- tur soli Deo nitatur. Nam si filii sint, spes a- liqua est in vicino posita: talis igitur soli Deo fidens in orationibus et precibus perduret, vt sit idonea quae de publico alatur, et ad mini- sterium quoque admittatur.  \pend
\textit{6 Petulans autem, vivens mortua est. }\pstart Iterum contrarium addit vt fecit in prima nota: illic opposuit μεμονωμένην, et ἔχουσαν τέκνα, ἤ ἔκγονα.  Hîc προσμένουσαν προ-  \pend
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. }\pstart σευχαῖς opponit ei quae est σπαταλουσα, hoc est, lasciuae et petulanti. Vox desumpta est a spa- thale, quae significat oruamenta muliebria, qualia in brachiis et collo habent superbulae, Hinc σπαταλᾶν, luxum prodere eiusmodi or- namentis, id si faciant viduae, indignae sunt quae alantur de publico, quia mortuae sunt Christo. Viuens morrua dicitur, quia officio suonon respondet: et viuum dicitur cadauer. Christo mortua est et viuit mundo: hinc σπa- τᾶν, σπαθᾶν, et σπαταλᾶν, idem pro ἀναλίσκειν ἀτάκτως, hoc est, sumptus facere inepte et las- ciuire: quale in illo Aristophanis notatur. ὦ γύναι λίαν σπαθᾶς, ô mulier nimium lasciua es. Σπαθα̃͂ς, hocest, τρυφᾶς: hinc etiam σπα- τάλν cibus delicacior προφὴ, aut in quo mores sunt petulantiores, quale est in illo Graeco carmine, Οἱ δὲ μύες νῦν ὀρχοῦνται, δρασάμενοι τῆς σῆς σπατάλης, Mures nunc saltant, fruentes tua spathale, hoc est, carne felium.  \pend
\textit{7 Et haec indica, etc. }\pstart Repetitio est praecepti totum comple- ctens. Duo autem exprimit: primo Timo- theo non nisi idoneas admittendas esse: dein- de hoc publice proponendum vt viduae tales sint re ipsa inter Christianos, quod vno ver- bo dicit ἀνεπίληπτοι, irreprehensibiles, hoc est, si suos habeant, ne petant de publico ali, piae sint non lasciuae.  \pend
\marginpar{[ p.125 ]}
\marginpar{[ p.126 ]}
\section*{COMMENTARII }
\textit{8 Si qua vero, etc. }\pstart Comminatio est quae habet vim argu- menti, ne de publico ali velit, quae a suis ali possit. Ambiguus iterum est sermo, sed vtrin- que seruit instituto. Nam si de viduis lasciuis accipias, quae suis neglectis, aliunde vitam quae- ritant: recte dicitur de eo quod suos negligant, illis non consulant, nec prospiciant cum quib. manere nolunt: et saepe illarum prae sentia rem domesticam plurimum auget: TALES FIDEM NEGARVNT, h.e. Christianam professionem, cui non respondent, et ideo infidelibus sunt pe- iores, qui suis pie et sancte prospicere malue- runt, et apud filios tenuiter viuere, quam alibi laute. Itaq. nulla pia vidua hoc conari debet. Sin ad filias referas, illas quoque terrebit argu mentum vt curent suas matres viduas, quia do- mesticae sunt, prae terea propriae sunt, praeter- ea fidem non negasse videbuntur, et ab Ethnicis minime victae: certum enim est ingratas erga parentes damnari ab Ethnicis, cuius rei vide exempla apud Val.de gratis et ingratis.  \pend
\textit{9 Vidua allegatur, etc. }\pstart Tertia sequitur nota quae vidua digna possit esse ministerio publico, et alimento, que scil.attigerit annum 6o. Nam talis inepta est partui et ob id libidini minus subiecta. Poste- rius seculum mitigauit humc numerum, quadrage- nariam admittendo: plus peccant hodie, quamlibet  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart suscipiendo modo votum sanctae viduitatis promittat, licet id nunquam seruare cogitet.  \pend\pstart Quarta nota hic etiam additur, quae fuerit vnius mariti vxor, hoc est, vno viuente, non al- teri se copularit, nec etiam suo aliquovitio ab vnius matrimonio repudiata ad alium transie- rit thorum, quod est δευτέροις γάμοις ὁμιλεῖν, nec etiam extra matrimonium prostituta pu- dicitia vixerit: sic vnius mariti vxor fuerit. I- gitur non damnatur si vno mortuo ad alte- rius connubium transeat honeste, quia mors cum soluat matrimonium, efficit vt adhuc vnius sit mariti vxor.  \pend
\textit{10 In operibus honis, etc. }\pstart Quinta nota habeat etiam bonorum o- perum plenum testimonium: μαρτυρουμένην accipio vndique conuictam a bonis operibus, hoc est, cuius pietas publice sit notoria. Et quae sint bona opera hic accipienda vtiliter admonet ne alia intelligeremus. Sunt igitur erudire liberos, hospitalem esse, piorum laua- re pedes: hi enim sunt sancti in Scriptura, af- flictis adesse. Haec matronalia sunt ornamen- ta, quae viduam postea factam commenda- bunt vt de publico ali debeat, et ministerio adhiberi possit.  \pend
\textit{II Iuniores autem viduas auersare, etc. }\pstart Locus est de iuniorib. viduis diligenter i mimi steriopublico cauendis. Constat locꝰ propositione,  \pend
\marginpar{[ p.127 ]}
\marginpar{[ p.128 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart ratione, et illatione. Propositio est, IVNIO- RES VITATO, hoc est, indignas iudica- to publico alimento et ministerio Ecclesiae, item priuato et solitario colloquio ne viole- tur castitas: periculosum enim est iuuenem ministrum cum iuuencula vidua secretius a- gere, et familiarius colloqui: proditur enim pudor, et proximus est lapsus et periculum scam- dali. Ratio est a communiter consequentibus vtplurimum veris. Primum.n.SOLENT LAS- CIVIRE CONTRA CHRISTVM, ET NVPTV- RIVNT MVTATO CON. quod quum in Ecclesia Christi sine infamia non possint, cogitant ple- nam defectionem a tota professione Christi, quod est lasciuire contra Christum.  \pend
\textit{12 Habentes iudicium, etc. }\pstart Alterum argumentum ex superiori na- tum: fidem primam abnegarunt, ergo cauem- dae sunt. Item, habent iudicium, hoc est, dam- nabiles sunt : igitur cauendae. Κρῖμα habent, hoc est, κατακρίμα, idque apud Deum, quem fallere non possunt. Deinde apud piam Ec- clesiam militantem, quomodo sua petulantia offendunt. Denique apud Satanam cui parent, qui accusator illarum erit apud Deum.  \pend\pstart Primam autem fidem accipio pro tota Chri- stianismi professione, quae merito prima fi- des est, hoc est, prima fidei professio. Idem Graecis dicitur πίςτις, hoc est, fidei professio,  \pend
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.129 ]}\pstart quam adulti edebant in Baptismo post con- uersionem, renunciantes Satanae et mundo, obstringentésq. se vni Christo. Hunc negant viduae lasciuae, cogitantes defectionem a toto Christianismo. Alii primam fidem accipiunt pro voto castae et sanctae viduitatis, quod vo- tum postea frangunt nuptias meditando. Hinc πίςτις est συνθήκη et Neder, votum: mihi prior arridet sensus.  \pend
\textit{1 Simul autem et otiosae, etc. }\pstart Tertium malum quod hinc fluit: red- duntur ἀργαί: quarto fiunt vagabundae: quinto φλύαροι, nugaces, garrulae: φλύαρος dicitur nu- garum amatrix, et φλυαρολογία, studium nugan- di, et φλυαρόγραφοι, illarum scriptores: deniq. περίεργοι, curiosae, inquirentes in res non neces- sarias, vel quae ipsarum scire nihil intersit: in- quirunt enim libenter in proximi vicini mo- res et familiam. Haec catena malorum efficit vt sint cauendae. Argumentum omnium tale est, Quid quid est periculosum et plenum scam- dalo, id ministro diligenter est cauendum, sed iunores viduas ministerio adhibere, et illa- rum vti consortio, plenum est periculo ac scan- dalo:ergo diligenter est cauendum.  \pend
\textit{14 Volo igitur, etc. }\pstart Illatio ex superiorib. vt plurimum con- sequentibus, et veris malis: constituit autem generalem regulam quae valere debet intota  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.130 ]}\pstart illa aetate, scil. vt iuniores omnes nubant dum praedicta pericula cauere non possunt. Hinc ꝓ- bantur secundae nuptiae, quia Apostolus illa- imperat iuniorib. viduis, adeoq. praefert voto sanctae viduitatis: igitur sanctas esse oportet nuptias secundas. Ratio est, quia his votum castitatis laqueus est, et occasio perditionis: ergo vitandum. Addit autem Apostolus bona o- pera, vt prius, coniugalia, quae vere Deo placent: vt est liberos gignere et educare, domum rege- re, cauere infamiae notas. Vide de hac re ele- gantem epist. apud Cyprianum, lib.1.epist.11.est.  \pend
\textit{15 Iam enim quaedam, etc. }\pstart Addit conclusioni nonum argumentum ab exemplis sumptum: vsu enim ipso edoctus A- postolus canonem hunc de nuptiis repetendis constituit. De certis exemplis loquens, ait quas- dam euersas esse, retro Satanam abeundo, quod non potest nisi de plena apostasia a to ta Christianismi professione intelligi.  \pend
\textit{16 Quod si quis fidelis, etc. }\pstart Generalis epilogus secundi loci, de ido neis saltem admittendis, vt de publico alantur: repetit igitur generalem sententiam, vt quae habeat amicos et ab his alatur. Vides hic vi duam dici non veram quae habet πιςτόν, hoc est, filium, aut nepotem, vt dixit ver.4. vel quae habet πιςτὴν, hoc est, filiam, aut neptem: talis vidua debet ali a suis domesticis, et opponitut  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.131 ]}\pstart equae hic et supra versu tertio dicitur ὄντως χήρα, hoc est, re et nomine vidua: haec alenda est, prior non: ratio est, ne greuetur Ecclesia: gitur iuuenculam de publico alere, vel quae habeat suos per quos alenda sit, illud est gra- uare Ecclesiam.  \pend
\textit{17 Qui bene praesunt, etc. }\pstart Tertius est locus capitis de ministris re- cte alendis ex publico. Propositio est, Curan- dum est Episcopo vt ministris Ecclesiae be- nigne victus et amictus subministretur. Pres- byteri nomen generale est, complectens se- mores Ecclesiae, qui duplices sunt.  \pend\pstart Alii cum ministris solum disciplinae prae sunt. et mores regunt: alii praeter illud eriam docent, et Sacramenta administrant, et fieri potest, vt hi posteriores re ipsa iuuenes sint, officio senes, qualis erat Timot. inter presbyteros iuuenis, HI DVPLICI HONORE DIGNI SVNT,h.e. sunt benigne alendi:fed meminerint hoc pertine- re ad eos solum qui bene praesunt,h.e. qui of- ficium suum seriò praestant: id faciant singuli, hine quaerant de honore duplicato.  \pend\pstart Sunt qui duplicem honorem intelligant de sti- pendio geminato: primum fit stipendium pro se et familia: alterum pro peregrinis, vt possit quia supra dicebat Episcopum vnius vxoris, esse hospitalis: quod tamen mihi non placet, hoc est, vnius Heclesiae debere esse maritum,  \pend
\marginpar{[ p.132 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart h.c.praesidem. Non potest igitur ab vna Eccle- sia duplum accipere stipendium. Altera est sen- tentia inter pretantium duplicem honorem: primum de liberali victu, qui honor primus est: deinde de honestis sententiis de pio ministro, qui al- ter honor est: ac si dicat pium ministrum beni- gne non solum alendum, sed etiam honesto ha- bendum loco, pie de ipso et honorifice loquen- dum, quae sententia vera est. Mihi tamem placet tertia: nam more Scripturae duplum dicitur a- bundams, et pleniore memsura traditum, vt Matt. 23.ver.15. De hypocritis dixit Christus quod suos proselytos faciant filios gehennae duplo ipsis maiores. et Apocal.18. De Babylone ait, Duplicate illi dupla secumdum opera eius. h.e. pleniore mensura puniatur vt promeruit. Ita duplicatum accipio honorem, hoc est, beni- gné et plenius praestitum, quod fit vno stipem- dio hilariter soluendo, prompte et benigne alendo, ac vt par est colendo.  \pend
\textit{18 Dicit enim Scriptura, etc. }\pstart Propositio exposita est, in qua tria sunt: primum qui sint liberaliter alendi, scil. quibe- ne praesunt: deinde quomodo liberaliter du- plicato honore: tertio ad quos singulariter hoc spectat: ad eos qui in doctrina suam prae- stant operam vigilanter. Nunc propositionis additur confirmatio a pronunciatis: éstq. argu- mentum geminum:primum a veteri testamento  \pend
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.133 ]}\pstart depromptum, alterum ex nouo. Mosis enim est sententia, Boui trituranti non obligabis os, de qua diximus, Cor.9.ver.9. Vnde hoc sequitur. Si boui benigne exhibendus est victus propter la- borem, quanto magis homini docenti vigilanter et vtiliter? Christi vero est sententia, Dignus est operarius mercede sua, Matt.10.ver.10.Luc. 10.ver.7. In quib. sententiis obseruemus opor- tere esse non pigros boues, aut otiosos homines in foro, siquidem nobis velimus applicare id quod Apostolus hic docet. Deinde Scripturae nomine, iam tunc comprehensas fuisse Domini Cheist; sen tentias de religionis cura, etc.  \pend
\textit{19 Aduersus presbyterum, etc }\pstart Quartus locus, de iudicio contra peccan- tes, videtur hic locus pertinere ad primum de moderatione adhibenda in corripiendis pec- catorib. cuiusuis aetatis et sexus homines: nisi quod hic magis tractat forensem inquisitio- nem in peccata: illic vero in genere obiurga- tionisformam quae leuis et prudenter accom- modata esse debet personis auditorum.  \pend\pstart Propositio huius loci est, Episcopo danda est opera vt iudicia Ecclesiastica quam san- ctissime administrentur.  \pend\pstart Partes a diuisione instituit. Nam peccatum aut latet, et ob id conuincendum est testibus: aut notorium est, nec habent opus peccator te- stibus, quia constat de peccato, aut etiam fatetur:  \pend
\marginpar{[ p.134 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart de vtroque hoc genere breuiter agit.  \pend\pstart Exorditur autem a peccato quod latet, vt solet in magnis viris, quales sunt praesides Reip, et Ecclesiae, de quorum peccato non fa- cile constat propter authoritatem: isti si de- ferantur, inquirendum dicit, testibus, signifi- cans delatoribus non facile esse credendum. Deinde parcendum bonorum famae et nomi- ni, ne ad quosuis rumusculos palam traducam- tur. Primum hic presbyterum accipio offi- cio et aetate, hoc est, ministros Ecclesiae non damnandos nisi diligenti inquisitione habi- ta: nec solum ministros, sed omnes personas aetate graues: quib. enim Dominus dedit bo- num nomen, et aetatis grauitatem, hos oportet parentum loco colere. Ideo diligenter est cauem- dum, ne quid temere contra tales credatur de- latoribus. Deinde, quia tales presbyteri erant iudices et Senatores Ecclesiastici qui alios ob peccata pro delicti ratione corrigebant, credi- bile est in multorum offensam incidisse, adeo vt non carerent obtrectatoribus:ne igitur te- mere quid contra ipsos credatur admonitio- ne dignum fuit. Nec ideo sequitur, solum in his adhibendi sunt testes, in aliis sine testibus agendum est : imo quia in his grauitas requi- ritur in omni iudicio Ecclesiastico eam esse adhibendam docet. Sunt interim multa leuia et puerilia in quibus nec de famae nec nomi-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.135. ]}\pstart nis integritate agitur, in quibus non est opus fimili rigore. Statuamus igitur hanc commu- nem regulam. In omni iudicio Ecclefiastico curandum est praesidi vt inquisitio in peccata mortalium pie et sancte fiat. Ratio est, quia si contra seniores fiat inquisitio, aetatis et grauitatis ratio hoc postulat: sin contra iu- niores, idem postulat fraternitatis ius et re- gula naturae, Quod tibi fieri nolis alteri ne feceris.  \pend\pstart Deinde quia Apostolus in tali censura iu- bet adhibere testes, eosque plures secundum legem Mosis, duos vel tres, in quorum ore consistat veritas.  \pend
\textit{20 Eos qui peccant, etc. }\pstart Altera est species peccantium, eorum scilicet qui notorii sunt, nec inquisitione opus Habent: in his quoque procedendum est pie et grauiter, sed non per testes, verum corre- ptione: Ἐλέγχειν est peccatorem sic describe- re, vt limitato et agnito peccato certis argu- mentis ad poenitentiam ducatur, in peccato suo erubescat cognita eius magnitudine et spe ve niae ad Christum impellatur. Itaq. non loquitur de confusione publica, quae nimis est immode- rata apud quosdam, qui satyrice magis debac- chantur in auditorum peccata, quam vtiliter. Addit rationem Apostolus, VT RELIQVI TI- MOREM HABEANT, hoc est, iram Domini  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.136 ]}\pstart metuant, offensam eiusdem, quae fluit exper- petrato peccato. Illustre igitur hinc ducitur argumentum, Timor in Ecclesia est confir- mandus: ergo Ecclesiastica iudicia grauiter sunt administranda.  \pend
\textit{21 Obtestor in conspectu Dei, etc. }\pstart Grauissima obtestatione concludit lo- cum de iudiciis Ecclesiasticis, quae argumen- ta aliquot suppeditat. Primum enim hoc ge- nus dicendi non adhibet Apostolus nisi in re- bus grauissimis, maximíque momenti: cuius exempla supra aliquot vidimus, et infra cap. 6.ver.13. quoque habebimus: cum igitur de iudiciis Ecclesiasticis agens idem adhibeat, vtique pie et religiose sunt administranda. Deinde quia obtestatur per conspectum Dei, hoc est, prae sentiam eius: ex quo efficitur Dei esse iudicia, in quibus ipse velit esse praesens.  \pend\pstart Sciant igitur iudices Dei se esse vicarios, et inter iudicandum ad illius voluntatem re- spiciant, pronunciéntque tamquam Deo prae- sente et inspiciente ipsorum corda. Tertio. PER CHRISTVM DEI FILIVM, scilicet iu- dicem superiorem ad cuius tribunal illis quo- que olim sit subeundum iudicium. Quarto. PER ELECTOS ANGELOS, testes scilicet no- strorum iudiciorum, quae de aliis peccatori- bus ferimus et consortes vitae aeternae, qui ad Christi Domini nostri tribunal spectateres  \pend\pstart erunt incorrupti iudicii Christi, quemadmo. dum spectatores fuerunt nostris iudiciis de fratribus peccantibus. Haec argumenta pon- dus addunt propositioni quam vno verbo refricat, VT HAEC SERVES.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart Ταῦτα primum refero ad iudicia Ecclesia- stica, vt sit sensus, In his volo te quam san- ctissime versari, nec solum te, sed vt alii i- dem faciant illis debes esse author et impul- sor. Deinde ταῦτα potest quoque referri ad omnia praecepta hactenus tradita: sed prior sentent ia mihi magis arridet propter sequem- da,  κωρὶς προκρίματος, nihil faciens κατά πρόκλη- σιν: duo enim haec commata pertinent ad iu- diciorum formam. Πρόκριμα dicitur, quod iudex sumit sibi non ex actis et prolatis, sed domo secum affert aliunde ad ipsam cau- sam: tale praeiudicium mirifice impedit ve- ritatis cognitionem, hinc enim mox nascitur πρόκλησις, hoc est, inclinatio in vnam partem, causa etiam nondum cognita quum iudicia ante cognitionem debeant esse ἄκλιτα, hoc est, inuiolata et minime flexa: post cognitio- nem vero ἔγκλιτα, hoc est, ad veritatis fauo- rem accommodata: vitia igitur iudiciorum sunt ωρόκλησις, et πρόκριμα quae peccant anti- cipatione. Quare ταῦτα ad priorem senten- tiam refero.  \pend
\marginpar{[ p.137 ]}
\textit{22 Manus ne cui cito imponas, etc. }
\marginpar{[ p.138 ]}
\section*{COMMENTARII. }\pstart Quintus locus sequitur de impositione manuum: habet autem locus iste duo, πρότασιν et αἴτιον. Propositio est, Episcopo danda est o- pera vt in eligendis ministris quoque proui- dus et cautus sit: nam peccatur hic quoque ce- leritate et praecipitantia iudicii, vt idoneum iudices qui talis minime est. Manuum impo- sitio illustre olim fuit symbolum veris riti- bus adhibitum. In nouo Testamento mini- sterium Ecclesiasticum isto conferebatur, te- stabaturque is qui manus imponebat se hunc dignum et idoneum iudicare qui alios doce- ret: sic in Timothei electione et confirma- tione fuit, supra 4 et infra 2.epistola cap.1. Aliâs isto symbolojdona spiritualia confere- bantur et visibili aliquo signo declarabat se praesentem Spiritus S. vt Act.8.et 19. Alias sanationis erat argumentum verum et mini- me dubium, Matt.9. in primatis filia, Marci 5.in principis synagogae filia. In veteri Te- stamento, vnde hic mos fluxit, symbolum hoc adhibebatur in electionibus et confirmatio- nibus, imperatorum, vt Num. 27.in electio- ne Iosuae. In benedictionibus confirmandis et conferendis, vt Gen.48. In deputanda cer ta aliqua hostia, Exod.29. etc. De quibus suo loco a nobis est dictum.  \pend\pstart Ratio propositionis est gemina: prior, Ne ALIENIS COMMVNICES PECCATIS hoc est,  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH }
\marginpar{[ p.139 ]}\pstart ne reus fias corrupti ministerii. Cogitent hoc diligenter quibus electiones sunt concessae, ne alie no peccato sese maculent, dum eligunt, admittunt, et confirmant ebrios, scortato- res, rudes et imperitos asinos, qui populum pietatem vel non docent, vel male, aut pessimo exemplo doctrinam bonam conmaculant: quorum vocationem Deus nulla ratione approbat.  \pend\pstart Altera est, TEIPSVM CASTVM RETINE, hoc est, si prouidus fueris vt praecipio, hunc thesaurum retinebis, vt maneas coram Do- mino iudice ἅγιος, hoc est, innocems, qui maxi- mus est thesaurus, et omni laude et praemie humano superior.  \pend
\textit{23 Ne amplius aquam bibas, etc. }\pstart Sextus locus sequitur qui personale habet praeceptum: spectat enim ad personam Ti- mothei, sed ita vt facile hinc constitui regula generalis possit. Sit igitur haec propositio hu ius loci, Timotheo et ob id omni pio mini- stro ieiunium, aquae potio, et omnis carnis castigatio sic temperanda est, vt valido cor- pore quam diutissime Christi Ecclesiae pro- desse possint. Ratio est, quia Apostolus hoc fi ne aquae potionem hic interdicit Timotheo, et contra praecipit moderatum vini vsum. Aquae potio minus in nostris ministris habet periculi, quia saluberrima quum sit nostrae regioms aqua, tamen caute illa vtuntur,  \pend
\marginpar{[ p.140 ]}
\section*{COMMENTARTI }\pstart vino magis dediti, imprimis delicatioribus. Olim peccabant magis in defectu boni pa- stores, hoc est, vt minus vinum curarent, magis essent ὑδροπόται: quae laus est Musa- rum apud Ethnicos, ideo fontes limpidos et fluminum tractus accolebant. Hodie res conuersa est, ideo obseruent nostri οἰνοπόται, concedi illis in persona Timothei paululum vini, vt pitissando magis et gustando illo vtantur quam replendo et ingurgitando: nec minus est hoc peccatum in excessu quam quod in Ti- mot heo timebat Apostolus in defectu, aquae potione reddebat, sed languidum et ob id inutilem. Sic nostri vini potione reddunt se morbidos, podagricos, chiragricos, fraeneti- cos, et aliis morbis sese corrumpunt: in quo multiplex est peccatum. Peccant in vinum ipsum, nimis exquisito vtentes, quum vul- garia illis non sapiant, nisi bis peregrina. Deinde exemplo pessimo aliis praesunt, luxu et deliciis effoeminati. Tertio, in suamet corpo- ra quae morbis corrumpunt. Demum in officium suum et Ecclesiam, qui redduntur inhabiles et inutiles, interim saginandi otiosi.  \pend\pstart Ratio Apostoli est, contra aquae potionem accommodata, PROPTER STOMACHVM, inquit, TVVM, quia scilicet is frigiditate a- quae corruptus etiam concoctionis officium non praestabat: hinc varii morbi et ex mor-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.141 ]}\pstart bis languidum et inhabile ad tantum mu nus corpusculum. Nostrae hodie rationes instruendae magis sunt contra vini potionem quae nimium immoderata et impudens est apud ministros Christi.  \pend
\textit{24 Quorundam hominum peccata an- te manifesta sunt, etc. }\pstart Epilogus est continens instructionem ac consolationem: videnturque haec commode superioribus cohaerere, si versum 23.includas parenthesi, eruntque haec verba antipophora: poterat enim dicere Timotheus, vix potero cauere hy pocritas quo minus sese insinuent et ingerant vtcunque sim prouidus et seue- rus examinator: malum enim occultum est saepe, vt quid sequendum sit seire non possit. Respondet igitur Apostolus concessione. Verum est, impietas in multis occulta latet, attamen semper latere non potest: aut enim manifesta sunt peccata quae κρίσιν et iam faci- lem efficiunt.  \pend\pstart Haec peccata praecedunt iudicium et in- formant nos quid sequendum sit et inter exa- minandum notoria saepe fit ruditas, inhabi- litas, stupor et inscitia Scripturae. Id totum de- ducit te ad certam crisin. In aliis latent, atta- men post crisin produntur, vt superbia et ar- rogantia, quae se prodit, si hypocrita fuerit ad- missus, nam vestis virum faciet, et magistratus  \pend
\marginpar{[ p.142 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart illum arguet, hoc est, mores mutabit iam e- uectus ad aliquam dignitatem. Illa licet se- quantur crisin factam, tamen correctionem admittant, vt talis iterum deponatur com- mode, maturéque adhibeatur morbo reme- dium. Sic dum censura peccantium agitur, quidam adeo callide sua peccata possunt te- gere, vt nullis argumentis aut testibus satis conuinci poss int. Hi impediunt actibus iudicia sana, vt statui certo non possit: attamem dein- ceps sequetur, inquit, vt notoria fiant. Domi- nus enim non fert ista monstra vt semper la- teant sub ouilla veste. Interdum per ipsam crisin declarantur, vt in Actis, Ananias et Sa- phira produntur ipsa crisi, quam SpiritusS. per Petrum fecit. Itaque consolatio non ha- bet locum, constanter exploranda omnia in censuris, in examinibus seu peccantium seu eligendorum ministrorum fore vt iudicia no- stra non semper fallantur, si non in actione produntur, certe paulo post manifesti fient.  \pend
\textit{25 Similiter et bona opera, etc. }\pstart Contrarium membrum de bonorum inno- centia, quae itidem vel notoria fit, per ipsam in quisitionem vt certa sit crisis: vel latems in a- ctione post crisin suo tempore patefiet. Con- solatio et in hisest, Veritatem semper latere non posse quin patefiat: temporis enim est filia.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.143 ]}
\textit{CAPVT VI. }
\textbf{V }\pstart ARIOS persequitur locos hoc capite quos ordine recensebimus. quo facilior sit illorum deinceps explicatio. Primum, disserit de of- ficio seruorum in suos ordinarios heros. De- inde, describit schismaticos, vt eo commo- diùs vitari possint. Tertiò, agit de vera ani- mi sufficientia qua sua sorte homines con- tenti sunt, nihil insuper appetentes. Quarto, contra auaritiam disputat propositis incom- modis, quae ipsos auaros solent comitari. Quinto, sermonem ad Timotheum conuertit, et hortatur iterum ad officium in Ecclesia quam vigilantissime exequendum. Sexto, diuitibus suum praescribit decorum quond ab ipsis requirit pietatis professio. Septimò, de mum breui epilogo totam epistolam conclu- dit. De his ordine audiemus ipsum Aposto- Ium, fingulis locis suas quoque constituentes speciales propositiones.  \pend
\textit{1 Quicunque sunt sub iugo serui, ett }\pstart Locus est primus de officio seruorum erga suos heros. Hunc locum etiam habuimus ad Eph.6.v.5.ad Col.3.V.22.et habebimus infra ad Tit.2.V.9.1.ep. Pet.2.V.18, quibus consonant illa quae ad Rom.13. habentur. Hoc loco Apo-  \pend
\marginpar{[ p.144 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart stolus hunc ordinem seruat. Initio dat praece ptum quod seruis est sequendum: mox addit praecepti rationem: tertio respondet impa- tientiae seruorum, de fidelibus dominis ex- cipientium : quarto, hoc ipsum firma ratione probat: quinto demum concludit locum. Sunt illa, πρότασις, αἴτιον, ἀνθυποφορὰ, κατασκευὴ, et συμπέρασμα.  \pend\pstart Propositio est in illis verbis, QVICVNQVE SVB IVGO SVNT SERVI, PROPRIOS HEROS OMNI HONORE DIGNOS IVDICENT. Praece- ptum est, cuius sententia sit, serui dominis suis officium suum omni reuerentia quam promptissime debent praestare.  \pend\pstart Qui serui sint describit, οἱ ὑπὸ ζυγὸν, eos hu- militatis admonens a qualitate conditionis: sub iugo sunt, igitur patientia opus est. Item iugum hoc excuti propria authoritate non debet, quemadmodum iumenta subiugata non laudantur si excutiant illud aut recal- citrent. Hoc agnoscant serui, praesertim pie- tatem profitentes. Deinde addita est clausu- Ia vniuersalis ὅσι, admonens etiam eos qui sunt quacunque ratione superiori potestati subiecti, debere obedientiam praestare his quibus subiecti sunt, quales sunt subditi er- ga magistratum, famuli, ancillae, clientes, di- scipuli et similes personae. Obedientiam de- bent his quibus Dominus eos subiecit, quos  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.145 ]}\pstart notanter hic exprimit Apostolus, ἱδίους δεσπό- τας vocando. Dicuntur autem ἴδιοι iure di- uino et humano: Deus enim in populo suo seruitutem approbauit, imo concessit etiam piis, vt in casu necessitatis libertatem pro- priam vendere possint et assumere heros sibi quorum imperio regerentur: quanquam sem per velle seruum esse in suo populo Deus i- gnominiosum iudicarit. Deinde iure Gen- tium iustum est vt hi qui vel bello seruati es- sent, vel empti pecunia, vel nati in seruitute, vel suo aliquo vitio libertatem amisissent, fideliter seruiant suis dominis. Itaque seruus perfidus et impatiens peccat in rem propriam. Omni honore dignos iudicare, est simplici a- nimo pie sentire de hero suo, prompte res i- psius et commoda procurare, et constanter illi bene velle: laudantur in seruo, candor, a- nimi promptitudo, et voluntatis constantia, etc. Vide locum de seruitute.  \pend\pstart Ratio Propositionis, NE NOMEN DEI, ET DOCTRINA BLASPHEMET VR:grauissima est illa ratio apud pias mentes. Omnes enim ope ram dare debemus, vt nomen Domini per nos fanctificetur, quemadmodum petimus in o- ratione Dominica. Discimus deinde hinc per inobe dientiam subditorum praesertim sernilem impatientiam blasphemari nomem Dei:fic ad to tam vitam argumentum facit, quae si flagitiosa sit  \pend
\marginpar{[ p.146 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart et professioni minime respõdeat, nomem Dei blasphematur: sic argumentatur Apostolus ad Rom.2.V.24. Iudaeorum moribus effectum vt nomem Domini male audiat apud Gentes, quemadmodum et D. Petrus scribit 2. epistola 2.V.2.de falsis doctoribus. Hac ratione in pri mitiua Ecclesia magnam et indignam inurebant veritati notam serui, qui praetextui libertatis Christianae sese iugo seruitutis cupiebant exi mere. Hinc. n. Ethnici clamabant, Ecce haec il lorum est doctrina, reddit nobis seruos sedi- tiosos, etmancipia ad arma incitat:quae calu- mnia, doctrina fuit diluenda: deinde seruorum constantia in seruitute. Ideo grauissimo argu mento eos vrget, ne Dei nomen ipsorum re bellione calumniam patiatur. Altera ratio est, candem calumniam ad doctrinam Euamgelii specta- re, quo genere vehementer peccarunt no- stro seculo reflorescente vera Euangelii do- ctrina Catabaptistae, qui miseram rusticam turbam ad arma incitarunt libertatis Chri- stianae praetextu. Nam cursum Euang elio praecluserunt apud multos qui clamabant, Ecce hoc illorum est Euangelium, seditionibus om- nia complere. Contra hic docet Apostolus, hoc ipso nomine imprimis cauem das seditiones, et seruilem rebellionem, ne doctrina Christi calum niam patiatur apud infideles.  \pend
\textit{2 Qui vero habent fideles dominos, etc. }
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.147 ]}\pstart Occurrit Apostolus seruili impatientiae, ac eripit ei firmamentum defensionis suae. Primum igitur hic obseruetur superiora pro prie loqui de obedientia, quam debemus e- tiam infidelibus dominis: alioquin praeoccu- patio haec non commode haberet locum. Valebat igitur argumentum a maiori, si enim etiam impiis est par endum, ergo multo ma- gis fidelibus dominis. Verum Apostolus res- pexit hic ad defensionis firmamentum: im- patientes enim seruitutis dicebant: Ecce Chri- stianus sum factus, et herus meus quoque: cur ioitur me non manumittit? sum illius frater, et in Christo, neque liber neque seruus de- bet esse, sed noua creatura: id non perpen- dit herus meus, volo igitur ipse sumere quod ingratus herus Christo non vult dare: sic serui videntur fraternitatis Christianae nomem arri puisse ad praetextum rebellionis. Quo doce- mur apud hy pocritas, honoris et sortis Chri- stianae ae qualitatem contemptum parere: et quia in fide est honoris quaedam aequatio omnium fidelium, in Baptismo vero sortis, ideo mox prorumpunt in has cogitationes, quas hic da- mnat in seruis Apostolus. Propositio est, fideles heri non contemnendi sunt seruis suis, h. e. fideliter etiam his est seruiem dum non minus quam plane impiis, qui conuersi  \pend\pstart nondum sunt. Firmamentum ipsorum seruorum eratifratres sunt, ergo fraterne nos debebant  \pend
\marginpar{[ p.148 ]}
\section*{COMM ENTARII }\pstart dimittere, id non faciunt, causam igitur prae- bent nobis ipsos contemnendi. Respondet Apostolus, non recte hoc effici: imò ob hoc ipsum magis diligendos. Fidelis tibi contigit dominus: ergo magis debes illi seruire prop- ter communem professionem. Approbatur hoc loco manifeste seruitus. Deinde noncon cedendum seruis excutere iugum: et im- pium esse praetextum qui ex Euangelio pe- titur ad defensionem seditionis. Deinde sunt ἀγαπητοὶ, id est, dilectione: ergo non vr gendum illis officium seruitutis: vel αγαπη- τoὶ sunt Deo et Christo: ideo abs te non sunt contemnendi. Sed malo ad seruos referre, sic enim magis illos stringit argumentum in sequentibus, qui beneficium recipiant, hoc est, dominos fideles ob hoc ipsum dignos esse qui a seruis beneficio afficiantur: nam fide- les humanius sua mancipia tractant, ob quam humanitatem digni sunt vt serui fideliter administrent. Alii ad Deum ista referunt. Sequatur quisque quod sibi videbitur confor me esse pietati.  \pend
\textit{Haec doce et hortare. }\pstart Conclusio est loci prioris. Docere est ex seri- pturis ostendere credenda et facienda. Nam causas reddimus doctrinae ex scriptura. Hortari aunt proposito conmodo aut inconmodo ad eadem auditores incitare. Vtrunque faciendum est  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.149 ]}\pstart ministro: docendi sunt serui, ne propter fi- dem conditionem suam deserant, ídque ex semptura: deinde incitandi sunt ad obedientiam proposito praemio, honestate, vtilitate rei, etc  \pend
\textit{3 Siquis aliud docet, etc. }\pstart Secundus locus de cognoscendis et cauendis schismaticis. Locus iam partim tractatus est sup.c.1. et ad Rom.16. Phil.3. et 2. ad Tim.3. vers.6.ad Tit.3. In presentia colligantur no- tae quibus schismatici cognosci possunt.  \pend\pstart Prima est ἔτεροδιδασκαλεῖν: id quid sit di- ximus sup.cap.1.ver.3. ἕτερον dicitur quid- quid Sacris literis conforme non est, hoc est, nec τὸ ῥητόν, nec διάνοιαν inde habet. Ideo Apostolus hoc vitium opponit hic sanae doctrinae Domini nostri Iesu Christi, hoc est, verae interpretationi Propheticae scripturae, a qua quidquid ἕτερον est, hoc est, alienum reperitur, id totum schismati- cum est, et ob id cauendum. Porro schisma- ticos libenter declarari suis opinionibus certum est : volunt nouae sententiae vide- ri repertores, ideo figmentis delectantur, et siquid ex officina rationis subtile possint depromere, vt videre est in Eutyche, Arrio, Nestorio, aliísque, et hodie qui veteres hae- reses renouant hanc ipsam notam manife- ste in se produnt.  \pend
\textit{4 Inflatus est nihil sciens, etc. }
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.150 ]}\pstart Altera est nota, iidem etiam superbi et ar- rogantes sunt, τύφωσις et τύφος dicitur  μετα- βατικῶς, inflatio, arrogantia, fastus, sumpta metaphora a typhonico vento, quem vete- res crediderunt hominibus mentem ac ra- tionem adimere: hinc δεινὸς καὶ ὑβριςτὴς ἄνεμος dictus fuit, quia hoc vento correpti insanire ac delirare credebantur. Et est reuera ar- rogantia, delirium intolerabile piis: mag nifice enim de se sentiunt, et plus quam oportet sibi tribuunt, aliis facile detrahunt, praesertim in his qui de ipsis non magnihct videntur sentire. Hic morbus hodie ni- mium frequens est, non solum inter schis- maticos, sed eos etiam qui longe abesse vide- ri volunt a schismate.  \pend\pstart Tertia nota est, NIHIL SCIENS: i- gnorantia igitur schismaticos etiam comi- tatur, non est illa docta et pia ignorantia, quam Augustinus etiam fateri non erubuit: sed veritatis inscitia turpis, quae sibi plu- rimum sapere videtur: ideo effrons et im- pudens est, temere enim iudicat et pronun- ciat: ideo dici solet, Inscitia nihil esse impu- dentius. Ἐπιςτήμη rerum est verarum, quae cum Dei iudicio congruunt: sic in fide quae analoga sunt religioni Christianae, et sanae doctrinae respondent, sunt ἑπιστημονικά. Schismatici igitur quum ab analogia fidei  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }\pstart ertent, recte dicuntur nihil scire, vtvt docti videantur, quia ad finem veritatis non per- ueniunt.  \pend\pstart Quarta est, νοσῶν περί ζητήσεις καὶ λογομα- χίας, id est, morbidus est circa quaestiones et verborum pugnas: supra quoque capite pri- mo damnauit ζητητικόν καὶ μυθικὸν: infra ad Titum capite primo, versu Io.ματαιολογία dicitur, quia his quaestionibus frustra om- nis cura impenditur. Hoc loco grauissime deterret ab eo vitio subiecta turpitudine. Νόσος  enim est quod lae dit naturalem vitae a- ctionem : in religione autem νόσος est stu- dium litigandi, et curiositas quaestionum nouarum, quod ipsam quoque laedit actio- nem vitae renati hominis: ideo quam dili- gentissime haec vitia cauenda sunt. Habes e- uidentem notam schismatici hominis, mor- bidum esse quodammodo, et ad insaniam vsque se quaestionibus nouis macerare, Considera hic quaestionum diuersitatem: in Theologia alia est vtilis quaestio et pia ζήτηπς εὐσεβηε, quae in Sacris literis funda- mentum habet, et ad cognitionem verita- tis, aut ad mores renati hominis confert: vt quaestio de fide, de bonis operibus, de via ad salutem, etc. Alia est ζήτησις νοσώδης, mor- bida, quae Christi meritum obscurat, bonis obest moribus, aut ad cognitionem veritatis  \pend
\marginpar{[ p.151 ]}
\marginpar{[ p.152 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart nihil confert, qualis est quaestio de purgato- rio, de inuocatione sanctorum, de operibus condignis, et congruis, de intercessione san- ctorum pro nobis apud Deum, etc.  \pend\pstart Λογομαχία disputationum est vitium, quam do de rebus ipsis constat, lis saltem de vocibus est ac phrasi: oportet autem in vsu vocum fa- ciles esse quando de rebus constat, quod faci- le agnoscunt moderata ingenia quibus dissi- dia displicent: sed schismatici, vt in aliis, ita hic quoque difficiles sunt. Ideo Apostolus morbum esse dicit, hoc est, animi vitium: morbus etiam est, quia causa mala suscipitur. Vt enim simplex est veritatis orantio, sic falsi callida sit defensio oportet: sic Eurip.eleganter dixit, ἄ- δικος λόγος, νοσῶν ἐν ἑαυτῷ φαρμάκων δεῖται σοφῶν  \pend\pstart Quinta nota est, Ex QVIBVS EFFICITVR INVIDIA,CONTENTIO, BLASPHEMIAE, SVS HICIONES MALAE, IMPROBAE EXERCI TA- TIONES. Ab effectis describit schismaticam doctrinam, quorum turpitudine deterret nos a schisinatis studio. Effecta turpia et perniciosa non possunt non ab impia deduci causa, huc referuntur effecta perniciosa schismatis ergo ipsum schisma perniciosum esse oportet. φθόνος est rei bonae, hoc est, mali dum bonos virtutibus pellere vident, inuident, non quod tales esle vellent, sed quod ipsis similes in malitia omnes non sint.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.153 ]}\pstart Ἔριν, contentio ex rationum collisione na- scitur, et fere praecedit inuidiam: nam virtus demum cognita patitur φθόνος.  \pend\pstart Blasphemia accipiatur vel in viros bonos: sic Athanasius infinitas calumnias, et maledi- cta ab Arrianis, vel in ipsum Deum; fiunt e- nim schismatici etiam in Deum tandem ma- ledici, et dubitant de eius clementia, praesciem- tia, cura pro piis, de Christi diuinitate, merito ipsius, et similia infinita rapiunt tandem in dubium.  \pend\pstart Suspiciones malae sunt, quibus bonos viros immerenter obruere conantur, quod vitium hodie multos latet: nascitur illa suspicio ex praeiudicio quodam prauo quod malae men- tes concipiunt de aliis, hinc mox in vnam par- tem inclinans nascitur suspicio, quam effun- dunt et spargunt in vulgus non cognita ve- ritate. In quo cum schismaticis multi hodie communicant.  \pend\pstart Παραδιατριβαί, et hic fructus est schismati- corum: non quiescunt sua spargere, ideo exer- citia adhibent. Διατριβὴ est idem quod γuμ- νασία, éstque vox media: bonorum enim, et malorum est. Malorum hoc loco exercitiorum habes exemplum:nam παρὰ praepositio signi- ficationem primam limitat, malámque facit. Exempla peruersarum exercitationum, in scho- lastica Theologia obuia sunt, vt apud mona-  \pend
\marginpar{[ p.154 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart nachos, peregrinationes, humicubationes, vi- giliae, inediae, cantus, aliaq. satis testari possunt.  \pend
\textit{Hominum mente corruptorum, etc. }\pstart Ostendit ad quos spectent notae posi- tae: nimirum testimonia esse reprobi homi- nis, quantumuis simulet pietatem. Corruptos mente intelligo schismaticos, qui diuersam ab Apostolica tradunt doctrinam. Corrupti autem sunt primum animi malitia, deinde stu- dio corrumpendi etiam alios: vide infra ad Tit. 1.dicuntur φρεναπάται, deceptores mentium.  \pend\pstart Est autem οθορὰ in Scriptura sacra quidquid cursum ad salutem impedit, et morum inte- gritatem vitiat. Sit igitur haec sexta ꝓprietas schismaticorum, quod corruptas habeant mentes.  \pend\pstart Septima est, PRIVATI VERITATE, veritas Christus est, ipso dicente Ioan.4. Item cap. 17. Sermo tuus veritas est. Huius doctor et explicator est Spiritus S. Itaque et Christo et Spiritu S. et vera Scripturae notitia carent schismatici, dum priuati sunt veritate.  \pend\pstart Octaua est, PIETATEM PVTANT QVAESTVM ESSE. Exemplum ha- bes in Simone Mago, qui donum Spiritus San- cti pecunia emere voluit vt illi lucrosa esset facultas edendorum miraculorum: hi dicun- tur ad Rom.16.ver. 18.non Christo, sed ven- tri suo inseruire, et ad Tit.1.vers.11.docentes quae non oportet turpis lucri gratia.  \pend
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.155 ]}\pstart HOS DECLINA. Conclusio est loci de vi- tandis schismaticis: sensus est, nihil cum his con- mune tibi sit, nec in doctrina, nec moribus.  \pend
\textit{6 Est autem quaestus magnus, etc. }\pstart Tertius locus, vbi quaerenda sit vera αὐ- τάρκεια, nimirum in Christo, qui veras opes animi largitur. Cohaerent autem superiori- bus ratione praeoccupationis: negauit prius pietatem conuertendam in quaestum. Nunc suo quodam sensu permittit quaestum in illa, siscilicet adsit animi moderatio boni consu- lentis qualemcunque prae sentem statum. Vi- de locum περί τῆς αὐταρκείας.  \pend
\textit{7 Nihil enim intulimus, etc, }\pstart Moderationem suadet ab ipsa natura quae nudos nos genuit, et nudos etiam recipit: simile habes apud Iobum cap.1.omnia in mor- te nos destituunt, opes, aurum et argentum, amici, gloria, honor: ad quid igitur immo- deratum harum rerum desiderium?  \pend
\textit{8 Habentes autem alimenta, etc. }\pstart Alterum argumentum contra quaestus desiderium, quia necessariis tantum fruimur, reliqua vt superflua relinquimus: necessaria autem, sunt secundum naturam, victus et a- mictus. His igitur contentos esse oportet.  \pend
\textit{9 Qui autem volunt ditescere, etc. }\pstart Locus quartus contra auaritiam, quam in  \pend
\marginpar{[ p.156 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart schismaticis taxauit : rationibus autem firmis remouit a pio Christi seruo. Iam expresse mor- bum ipsum describit a suis fructibus. Πλουτεῖν opponit autarciae, et animo qui victu et ami- ctu qualicunque est contentus. Qui aliud etiam ad ornatum vult habere, et ad voluptatem, hunc quae maneant pericula, ostendit.  \pend\pstart Primum, INCIDVNT IN TENTATIO- NEM, scilicet Satanae, qui varia consilia dites- cendi clam suggerit, omnibi sque modis ani- mum inflammatum incitat. Deinde has ten- tationes sequitur laqueus, hoc est, illae angu- stiae ex quibus non possunt emergere, quem- admodum auibus ponitur esca, quasi tentatio ad laqueum, ad quem si ingrediantur, egredi non datur. Tertio varns cumpiditatibus agitam- tur, insomnes saepe ducunt noctes, contabes- cunt curis, amore, odio passim laborant, qui- bus submerguntur in corporis perniciem, quae est ὄλεθρος, et animarum interitum, quae est ἀπώλεια.  \pend
\textit{10 Radix enim omnium malorum, etc. }\pstart Effectorum est confirmatio ab ipsa na- tura petita auaritiae, cui mox annectit noua effecta: confirmatio habet definitionem: dicit enim quid sit auaritia, scilicet. Est radix om- nium malorum. Radix dicitur μεταβατικῶς: est enim radix proprie plantarum, sed trans- fertur vox illa ad ea quae principii vicem et  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.157 ]}\pstart originem signifieant: vt apud Pindarum de Therone, quia Thaesandro genus duxit, scri- bitur, ὅτεν σπέρματος ἔχοντι ῥίζαν, vnde generis habet radicem. Auaritia quoque aliorum vi- tiorum respectu, origo et principium est:quem- admodum enim radix oris vicem habet, vn- de in reliquas plantarum partes pet stipitem succus nat uralis transfertur, et inde in mino- res partes seu foliorum seu fructuum distri- buitur: sic auaritia materiam et alimentum suppeditat malis omnibus. Nam auarus etiam facile fit periurus, facile iniustus, impostor, ma Iedicus, homicida, hypocrita, religionis verae abnegator, et nihil non faciet lucri causa. Hinc ad Coloss.3. dicta est auaritia idololatria, et ipse auarus idololatra ad Eph. 4. quia opibus tanquam Deo seruit. Et hic Apostolus inquit, QVOD AVARITIAE STVDIOSI QVI- DAM ABERRARINT A FIDE, quia nemo potest duobus dominis seruire, Deo et Mam- monae, qui et ipse Deus haberi vult. Refera- tur igitur et hoc ad effecta, auaritia euertit fi- dem, et est causa vera infidelitatis: ergo stu- diose est cauenda omni quidem pio, imprimis vero ministro Christi. Porro caute loquitur Apostolus, τινὲς, inquit, non omnes igitur, at certe maior pars, quia Christus dixit difficile esse talem ingredi in regnum caelorum, quod mox respectu Dei mitigat, apud quem omne  \pend
\marginpar{[ p.158 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart verbum sit possibile: potest igitur auaros ser- uare, vt Zachaeum forte et Matthaeum: Pu- blicanos enim auaros fuisse probabile est. Ve- rum exempla talia admodum rara sunt, et mali metus maior quam vt vitium hoc veniam mereatur.  \pend\pstart Alterum effectum est, quod non solum fi- dem euertat, sed doloribus multis conficiat homines: mala enim conscientia eos vrget, insomnes ducunt noctes, cibum et potum nun- quam quiete sumunt, sursum ac deorsum cursitant, animum curis, corpus laboribus conficiunt. Quod emphatice Apostolus ex- pressit περιέτειραν, quot enim sunt cogitatio- nes et conatus, tot sunt tela et aculei in ani- mo auari, quibus vulneratur et transfoditur.  \pend
\textit{11 Tu vero homo Dei, etc. }\pstart Quintus locus huius capitis, in quo grauiter hortatur Timotheum ad officium in Ecclesia quam vigilantissime praestandum. Conuertit orationem iterum ad personam Timothei, vt fit in transitionibus, ac comple- ctitur duas diuersas propositiones: vnam fu- giendorum, alteram sequendorum, quas sic complectamur: Timotheo et omni pio mini- stro est curandum vt quiquid vel in dogma- tibus fidei sanam laedit doctrinam, vel in mori- bus vitae innocentiam euertit, omnibus modis vitetur. Contra virtutes quae vel in docente  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.159 ]}\pstart requiruntur, vel in genere innocentiam vitae concernunt, quam studiosissime exprimat. Priorem partem vno commate expressit A- postolus, haec fuge, ταῦτα φεῦγε. Ταῦτα accipio de auaritia et iplius fructibus, quae immedia- te praecesserunt: deinde ad reliquavita trans- fero quae in hac epistola hactenus prohibuit, qualis est negligentia in docendo, temeritas in eligendo, importunitas in corripiendo, osci- tantia in orando. Ταῦτα, HAEC OMNIA FVGE, quia res periculosae sunt in ministerio. plusque nocent quam prosint et docenti et auditoribus: sed Apostolus nouo hic vtitur argumento a persona ipsius Timothei peti- to. HOMO DEI ES: ergo ista tibi sunt fu- gienda. Dicitur homo Dei renatus et qui Spiritu Dei regitur, ac viuit ad voluntatem Dei.  \pend\pstart Videant igitur ministri vt sint homines Dei ex vita et propriis moribus, ne sint ho- mines Satanae  \pend\pstart Alteram partem, seu ἀντιπρότασιν copiose persequitur, quia sub finem epistolae omnes animi affectus cupit effundere, ac variis mo- dis Timotheum ad officium animosum red- dere: ex ordine videamus.  \pend\pstart Primum proponit illi virtutes persequen- das, ex quibus facile colligi potest quid in con- trario membro ταῦτα φεῦγε, comprehenderit.  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.160 ]}\pstart Enumerat hic sex ordine virtutes. 1. IVSTI TIAM, quae vinculum est humanae societatis, ac imprimis auertitur ab auaris, qui iusti et aequi nullam rationem habent. 2. PIETA- TEM, εὐσέβειαν, quae est verus Dei cultus, quo Deus vt vult adoratur et colitur, éstque iustitia quaedam in Deum. Ideo ab auaris quo- que violatur, et ab idololatria, superstitione, impietate, etc. 3. Tertia virtus est, FIDES, hoc est, totius professionis Christianae cura et assiduum studium. 4. Quarta, DILE- CTIO PROXIMI : fidei fructus est, quo pro- ximum amplectimur Dei et veritatis amore, nihil nostri quaerentes, ad externa concernit. 5.Quinta est, TOLERANTIA, quae est for titudinis species, aduersa quaeuis Christi no- mine aequo tolerans animo, etiam cum vitae periculo. Inde Graecis dicta est ὑπομονή, quod perduret reb. aduersis, h.e. minime frangatur. 6. Sexta virtus est, MANSVETVDO, quae est lenitas in ferendis et corrigendis fratrum infirmitatibus. Hae virtutes persequendae sunt. Ex quo discimus eas ad officium renati hominis pertinere, imprimis vero ad mini- stros: vnde falsum est dogma vulgi, nihil re- ferre quomodo viuamus, modo recte cre- damus.  \pend\pstart Ratio est, quia vt credimus, sic viuimus, et vt viuitur, sic creditur. Deinde admonemur  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.161 ]}\pstart has virtutes nunquam plane a nobis in hac vita possideri: sed ex parte, sempérque fuga- ces in nobis esse, vt perpetua venatione et in- secutione sit opus.  \pend
\textit{12 Decerta bonum certamen, etc. }\pstart Secundo loco proponit illi agonistica. quae ad officium Ecclesiasticum proprie etiam spectant. Agonem vocat fidei, officium ipsius, quo fides imprimis ornatur et promouetur, et recte quidem:vita enim hominis pii per se dicitur et militia, magis igitur ministri vita talis videri debet, qui no simpliciter Christo militat, sed inter antesignanos positus est. Hoc igitur vult Apostolus, vt Timotheus suae vocationi diligenter inseruiat. Vocat au- tem καλόν ἀγῶνα, vt rei honestate et simul difficultate ad vigilantiam excitet: sunt enim καλὰ honesta et simul difficilia.  \pend\pstart Tertio loco proponit ei apprehendenda, ad quae tanquam vltimum finem respiciat, quo pertinet vita aeterna: nam ista laborum omnium praemium et finis tandem erit. Di- citur vita aeterna status iste, in quo ad imagi- nem Dei restituemur, quae hic incipit per re- generationem, perficitur post mortem. Haec restitutio et reparatio naturae secundum pri- mam conditionem nobis ardenter est affectan- da. Ratio est, quia ad hanc vocati sumus, ideo toties dicitur vt digne Deo et vocatione no-  \pend
\marginpar{[ p.162 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart stra ambulemus. Indignus igitur vita aeterna censendus est, quia innocentiae non studiosus, qui in officio negligens est.  \pend\pstart Altera ratio est propria Timothei et con- fessorum, QVIA CONFESSVS ES CO- RAM MVLTIS TESTIBVS. Vis est argumenti, Quae semel cum laude sumus con- fessi, in his constanter debemus persistere:sed tu hoc iam fecisti, et quidem coram multis te- stibus. Ergo, etc. Vbi et quando hoc fecerit Ti- motheus, non satis liquet. Primum hoc fecit in conuersione factus ex professo Christi se- ctator, quam professiouem Baptismo admil- so obsignauit: deinde in electione ad ministe- rium, vbi non solum Christianum sese est professus, sed inter hos fore doctorem et mi- nistrum frugi. Tertiò, idem confessus est for- te coram tyranno aliquo vel in vinculis cum vitae periculo, quo inclino, quia καλὴν vocat confessionem, hoc est, speciosam et cum peri- culo coniunctam. Deinde quia addit factam esse coram multis testibus, h.e. intrepide, con- tempto omni vitae periculo: quod qui praesti- tissent, postea singulari titulo dicti sunt con- fessores, martyribus proximi. Praeterea hoc sensu postea fecit mentionem confessionie Christi, quae vt exemplum profertur constam- tiae in aduersis pro veritatis testimonio. Ita- que pathetice vrget Timotheum prius cum peri-  \pend
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.163 ]}\pstart culo vitae praeclare te gessisti, perge igitur magno et forti animo in coeptocursu.  \pend
\textit{13 Denuntio tibi coram Deo, etc. }\pstart Quarto loco seruanda illi proponit ea quae hactenus tradidit, magna et sanctissima contestatione: ac vt res maiori pondere et af- fectu a Timotheo audiretur, contestat ionem geminam praemittit. Ducitur argumentum a Dei prae sentia et potestate.  \pend\pstart Coram Deo enim geri dicitur quod singu- lari illius timore agitur, cumque inspectore et animaduersore Deo. Omnia quidem illi prae- sentia: sed illa imprimis coram ei dicuntur, quae curat et promouet, aut quorum neglectum singulariter punit. Sic a potentia quoque, VI- VIFICAT OMNIA:ergo oportet magno illius timore in officio versari, habet enim vitae et necis potestatem Et a Christi exemplo, QVI SVB PONTIO PILATO CONFESSIONEM ILLAM SPECIOSAM STATVIT. Confessionem hamc ex- plico ex cap.18.Ioan. Deinde refero ad totam historiam Passionis ac mortis. Vnde efficitur, ministros exemplo Christi debere in confes- sione veritatis contra omnia vitae pericula quam constantissime perdurare, et ob id in of- ficio etiam extra periculum esse fortes.  \pend
\textit{14 Vt serues hoc mandatum, etc, }\pstart Redditio est, continens instituti proposi- tionem, significat se obtestationes illas attuliffe,  \pend
\marginpar{[ p.164 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart vt in officio sit quam diligentissimus. Ἐντολὴν accipio pro officii praecepto: scopus enim e- pistolae huius est, vt quam vigilantissime exe- quatur officium suum in Ecclesia Ephesina. Itaque ad hoc praeceptum pertinet quidquid hactenus dixit de sana doctrina retinenda et et propaganda: de sectariis vitandis, de ele- ctione ministrorum grauiter obeunda, de mo deratione et lenitate corrigendi peccatores, de precibus assidue habendis, de vitando om- ni vitae scandalo. Quo facit quod addit, τηρῆ- σαί σε ἄπηλον καὶ ἀνεπίληπτον, nam inculpatus esse et labe carere aliter non potest omnis mi- nister nisi illa seruet Apostoli praecepta, cùm ἐντολὴ tamen maneat ἄπηλος et ἀνεπίληπτος. Quod addit ad finem de apparitione Do mini, habet argumentum a spe praemiorum et metu poenarum: nam iudex ille erit et red- det singulis pro factis suis condigna. Absoluit argumentum ab apparitione Domini sumptum. Ac cauet tergiuersatione impiorum, qui solent opinione longae morae insolentius peccare: hos reprimit dicendo, Ve niet tandem quod praedico. Sunt autem ἵδιοι καιροί, ea tempora, quae iudicio nouissimo de putata sunt. Ideo nihil agunt peccatores sese consolando diutina mora, quia quod Christu  \pend
\textit{15 Quem temporibus suis, etc. }\pstart iudex nondum venit, non probat illum nun-  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.165 ]}\pstart quain venturuin, sed tempora nondum esse completa, quae vbi cursum absoluerint, indu- bitanter aderit iudex. Iudicium hic commem- ditur a maiestate authoris. Explicantur igitur hic encomia diuinae maiestatis. Primum μα- κάριος dicitur natura sua, quia hanc in sua ha- bet potestate: deinde effectiue, quia nos infe- lices beatos reddit: denique quia a nobis de- bitis laudib.ornatur propter beneficium re- demptionis. Secundo loco dicitur SOLVS PO- ΤEης, δυνάςτης dicitur respectu impiorum et Satanae, quos refrenat et sua potentia superat. Δύνω enim est ὁπλίζω: dicitur igitur δυνάςτης, quia vitae et necis plenum habet ius, et qui- dem solus: nam quidquid vitae et imperii est, id totum a Deo descendit. Tertio, REX RE- GVM. Regis nomen Deo recte tribuitur pro- pter patrocinium quod suis praebet: ad hunc enim refugium habent, et in eo quaerunt et reperiunt fundamentum: quo facit etiam no- minis ratio: Βασιλεὺς enim dicitur quasi τοῦ λαοῦ βάσις, id certè agnoscunt pii.  \pend\pstart Quarto, DOMINVS DOMINANTIVM: Κύ- ριος oecconomicum est vocabulum, nam vxor et liberi proprie patremfamiliâs κύριον vocant: serui vero δεσπότην. Agnoscunt igitur sancti Deum κύριον, hoc est, rectorem Ecclesiae suae, qui alias dominationes omnes superat.  \pend\pstart Quinto, QUI SOLVS HABET IM-  \pend
\section*{COMMENTARII }
\marginpar{[ p.166 ]}\pstart MORTALITATEM, et solus potens est, non excludens alias potentias, sic solus est immortalis, hoc est, natura sua, eamque sic possidet vt eam largiatur quibus velit: sic Angelicas naturas immortales fecit: hominis animam: tandem etiam corpora post resur- rectionem eadem ornabit.  \pend\pstart Sexto, LVCEM INHABITANS IN- ACCES SAM: lucem dicit illam ineffabilem vitae aeternae beatitudinem, quam opponit te- nebris, hoc est, terrori et cruciatibus impio- rum: Deus igitur lux est, hoc est, ipsamet ma- iestas felicitatis, hanc possidet vt proprium bonum. Ἀπρόσιτον autem dicitur, quia ratio hominis et vis eloquendi hic deficit: melius et facilius dicimus quid non sit, quam quid sit. sic 1.Corin.2.vers.9. in cor hominis non as- cendisse, nec oculum vidisse, nec aurem au- diuisse illam maiestatem diuinorum bono- rum. Hinc est quod in rebus diuinis caeci su- mus, quam infirmitatem hic agnoscere de- bemus, inuia sunt nobis omnia diuina et quid quid nobis hic contingit cognoscendo, id to- tum gratiae Dei est. Agnouit hoc Aristoteles cum diceret oculos nostros caecutire in rebus diuinis, quemadmodum noctuae oculi in luce meridiana, sed causam ignorauit, hamc nos do- cent sacrae literae, peccatum scilicet, quod nos imagine Dei priuauit.  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.167 ]}\pstart Septimo, QVAM NEMO VIDIT HOMINVM, NEC VIDERE PO- TEST: et haec laus est diuinae maiestatis, quia adeo sincera est vt effugiat hominis ocu- los. Hinc dictum est Mosi, Exod.33. Non- videbit me homo et viuet, ratio est in pec- cato, quod Dei prae sentia ferre non potest. In- de fuga et trepidatio primum coepit in pri- mis hominibus cum peccassent. Hinc crassus est redditus visus oculorum et caecus, vt Deum nec possit, nec velit videre. Vident tamen Deum pii ac renati, sed in speculo et aenig- mate, 1.Cor.13.ver.9.12. Vident eum in filio suo, qui est icon et character substantiae eius: sic in Scripturavidetur dum attenditur ipsius voluntas, sed omnes isti modi imperfecti sunt: ad plenum videbimus illum in vita aeterna, 1.Ioan.3. vers.2. Iustinus Martyr eleganter hoc dixit, Θεὸν νοήσαι χαλεπόν, φράσαι δὲ ἀδυνα- τον, τῷ καὶ νοήσαι δύνατον. Ista encomia conclu- dit clausula pietati conformi: CVI SIT HONOR ET ROBVR AETERNVM. Amen. Δοξολογία est pii pectoris, non solum confitentis, sed humiliter Dei maiestatem a- dorantis: daemones enim quoque fatentur, sed contremiscunt: aliter pii.  \pend
\textit{17 Diuitibus in hoc seculo, etc. }\pstart Sextus locus de diuitum officio, ac per- tinet ad quartum, qui iam expositus est. Duo  \pend
\marginpar{[ p.168 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart autem hic explicantur: primum vitia cauen- da exprimit: mox his opponit virtutes sequem- das diuitibus. Vitia sunt primum ὑψηλοφρο- νεῖν, altum sapere, quia enim variis ornati sunt instrumentis elabendi et propulsandi casus communes, ideo inferiores libenter contem- nunt, et se efferunt quasi omnibus meliores.  \pend\pstart Hinc recte de eis dicitur ab Euripide, ἔμ- φυτον τοῖς πλουτοῦσι σκαιοῖσιν εἶναι, hoc est, innatum illis esse petulanter agere. Alterum vitium est, SPEM PONERE IN INCERTITVDINE. OPVM. Ἀδηλότης  habet vim argumenti:incer- tis enim fidere stultum est:opes sunt incertae. Igitur hic fidere stultum est.  \pend\pstart Virtutes autem sunt quas diuites sequi de- bent. Primum, DEO FIDENDVM EST, qui est vita, hoc est, res firma per se et ratione a- gens. Deinde, QVIA NOBIS EXHIBET OM- NIA: igitur largitur etiam opes: ideo non hae- rendum in effectu, sed redeundum est ad cau- sam largientem. Tertio, ABVNDE LARGITVR, non parce, vide Psalm.147. Quarto, dat ad απόλαυσιν, hoc est, χρήσιν ad vsum: non vt re- condamus, sed vtamur, χρήσις igitur non κτάσις respici debet.  \pend
\textit{18 Benefacere, etc }\pstart Reliquas persequitur virtutes, vt est ἀγαθοεργεῖν: benefacere opponitur otio diui- tum: deinde malis illorum operibus, vt est  \pend
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. }
\marginpar{[ p.169 ]}\pstart vsurari, libidinari, scortari, et similia. Tertia virtus est abundare bonis operibus, hoc est, beneficum esse in multos. Quarta εὐμεταδό- τους εἶναι, ad erogandum faciles, opponitur illo- rum morositati, quia rogari volunt, et diu, nec tandem etiam faciles sunt, sed tristes et tetrici.2.Cor.9. Hilarem datorem amat Deus. Rom.12. Qui conmunicat, in hilaritate faciat. Quinta est κοινωνικους εἶναι, hoc est, in omnibus faciles etiam vt non rogati dent: quasi sua communia faciant omnibus communicatiui, quae boni est natura, vt se aliis libenter com- municet ad conseruationem.  \pend
\textit{19 Recondentes sibi ipsis, etc. }\pstart Addit argumentum quo ad liberalitatem incitat, a spe magni praemii sumptum. Opum vsus verus est qui in futurum prodest, hoc est, ad vitam aeternam gradum struit: ergo, ad hunc vsum opes sunt impendendae. Compa- ratur illa per se Christi solius merito. Interim scriptura liberalitati idem tribuit vt excitet ad beneficentiam. Deus per se dat gratis, ta- men nostra benefacta ornat hac laude quasi illorum respectu det.Vide Matt.6.Luc.12.  \pend
\textit{20 O Timothee, etc. }\pstart Epilogus sequitur continens principalem Propositionem repetitam. Apostrophe pa- thos habet. Depositum vocat officium Ec- clesiasticum quod debet seruare, hoc est, quam  \pend
\marginpar{[ p.170 ]}
\section*{COMMENTARII }\pstart vigilantissime obire. Dicitur depositum alie- ni non nostri iuris, et debet summa fide cu- stodiri et reddi, sed officium docendi Euan- gelium est depositum: igitur summa cura est conseruandum et sincera fide reddendum. Haec prior est loci huius pars. Altera est de vitiis euertentibus officii integritatem, qua- le est κενοφωνία, hoc est, inanis vocum strepi- tus, qualis erat illo seculo de Lege, Circun- cisione, quaestionibus Iudaicis:talem κενοφω- νίαν habet Philosophia Ethnica, et hodie in- ducitur in literas S.vt de essentiali iustitia, et substantia peccati, et similibus rixis. Alterum vitium est ἀντιθεσις, hoc est, studium opponem- di sese veritati:Item pugnantem facere Scriptu- ram: item nouum Testamentum cum veteri conmit tere, quae vitia sunt interpretationis. Falso di cta cognitio est, quam homines magni faciunt. Deus autem aspernatur et odit. Vide Colos.2. Ab exemplo periculoso deterret a curiosi- tate. Quidquid periculo plenum est, id debet diligentia vitari a pio ministro:sed κενοφωνία et rixandi studium plenum est periculo: Ergo, etc. Haec considerent homines certaminum et contentionum hodie auidi. Dominus Ie-  \pend
\textit{21 Quam quidam, etc }\pstart sus Christus conseruet Esclesiam suam in tot certaminibus adeò periculosis, Amen.  \pend
\end{pages}
\end{document}
        